[
  {
    "representativeId": 134583,
    "category1": "1) 감사원",
    "category2": "감사원",
    "question": "감사원에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "감사원장이 사고로 인하여 직무를 수행할 수 없을 때에는 {@감사위원 중 최고 연장자}가 그 직무를 대행한다.",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.9583959537300913,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 167870,
        "category1": "1) 감사원",
        "category2": "감사원",
        "question": "감사원에 대한 설명으로 옳은 것은?",
        "answer": "감사원장이 사고로 인하여 직무를 수행할 수 없을 때에는 감사위원 중 {@연장자}가 그 직무를 대행한다.",
        "isTrue": false
      },
      {
        "id": 177130,
        "category1": "1) 감사원",
        "category2": "감사원",
        "question": "감사원에 대한 설명으로 가장 적절한 것은?(다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
        "answer": "감사원장이 사고로 인하여 직무를 수행할 수 없을 때에는 감사위원 중 {@최고 연장자}가 그 직무를 대행한다.",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 183044,
    "category1": "1) 감사원",
    "category2": "감사원",
    "question": "감사원에 대한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "감사위원은 원장의 제청으로 {@국회의 동의를 얻어 대통령이 임명한다.}",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.9397862088740536,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 134585,
        "category1": "1) 감사원",
        "category2": "감사원",
        "question": "감사원에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "감사위원은 원장의 제청으로 대통령이 임명한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 140594,
        "category1": "1) 감사원",
        "category2": "감사원",
        "question": "감사원에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "감사위원은 원장의 제청으로 대통령이 임명한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 140596,
    "category1": "1) 감사원",
    "category2": "감사원",
    "question": "감사원에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "감사원장이 사고로 인하여 직무를 수행할 수 없을 때에는 원칙적으로 감사위원으로 최장기간 재직한 감사위원이 그 직무를 대행한다.",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.9472196953283043,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 172784,
        "category1": "1) 감사원",
        "category2": "감사원",
        "question": "감사원에 관한 설명 중 가장 적절하지 않은 것은?",
        "answer": "감사원장이 사고로 인하여 직무를 수행할 수 없는 때에는 감사위원으로 최장기간 재직한 감사위원이 그 직무를 대행한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 174511,
        "category1": "1) 감사원",
        "category2": "감사원의 지위와 권한",
        "question": "감사원의 지위와 권한에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "감사원장이 사고로 인하여 직무를 수행할 수 없을 때에는 원칙적으로 감사위원으로 최장기간 재직한 감사위원이 그 권한을 대행한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 141022,
    "category1": "1) 감사원",
    "category2": "감사원",
    "question": "감사원에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "감사원은 세입‧세출의 결산을 매년 검사하여 대통령과 차년도국회에 그 결과를 보고하여야 한다.",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.9083373289766121,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 177788,
        "category1": "1) 감사원",
        "category2": "감사원의 권한과 운영",
        "question": "감사원의 권한과 운영에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "감사원은 세입ㆍ세출의 결산을 매년 검사하여 대통령과 차년도국회에 그 결과를 보고하여야 한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 193881,
        "category1": "1) 감사원",
        "category2": "감사원",
        "question": "감사원에 관한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "감사원은 세입･세출의 결산을 매년 검사하여 대통령과 차년도국회에 그 결과를 보고하여야 한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 172785,
    "category1": "1) 감사원",
    "category2": "감사원",
    "question": "감사원에 관한 설명 중 가장 적절하지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "헌법상 감사원은 원장을 포함한 5인 이상 11인 이하의 감사위원으로 구성하며, 「감사원법」상 감사원은 감사원장을 포함한 7명의 감사위원으로 구성한다.",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.8067487678887905,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 176347,
        "category1": "1) 감사원",
        "category2": "감사원",
        "question": "감사원에 대한 설명으로 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "감사원은 원장을 포함한 5인 이상 11인 이하의 감사위원으로 구성한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 183954,
        "category1": "1) 감사원",
        "category2": "감사원",
        "question": "감사원에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "감사원은 원장을 포함한 5인 이상 11인 이하의 감사위원으로 구성한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 134582,
    "category1": "1) 감사원",
    "category2": "감사원",
    "question": "감사원에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "감사원은 감사원장을 포함한 7명의 감사위원으로 구성하며, 감사원장은 국회의 동의를 받아 대통령이 임명한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.9351986148978195,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 226039,
        "category1": "3. 감사원",
        "category2": "<통치구조> 감사원",
        "question": "<통치구조> 감사원에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "감사원은 감사원장을 포함한 7명의 감사위원으로 구성하며, 감사원장은 국회의 동의를 얻어 대통령이 임명한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 134641,
    "category1": "1) 감사원",
    "category2": "감사원",
    "question": "감사원에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "감사원장의 임기는 4년으로 하며 1차에 한하여 중임할 수 있고, 감사위원의 임기는 4년으로 하며 {@법률이 정하는 바에 따라 연임할 수 있다.}",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.9241333669069001,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 177132,
        "category1": "1) 감사원",
        "category2": "감사원",
        "question": "감사원에 대한 설명으로 가장 적절한 것은?(다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
        "answer": "감사원장의 임기는 4년으로 하며 1차에 한하여 중임할 수 있고, 감사위원의 임기는 4년으로 하며 {@법률이 정하는 바에 따라 연임}할 수 있다.",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 140595,
    "category1": "1) 감사원",
    "category2": "감사원",
    "question": "감사원에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "감사원은 독립기관이므로 국회는 의결로 감사원에 대하여 감사원법에 의한 감사원의 직무범위에 속하는 사항 중 사안을 특정하여 감사를 요구할 수 {@없다.}",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8145362870286165,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 135118,
        "category1": "1) 감사원",
        "category2": "감사제도",
        "question": "감사제도에 관한 설명으로 옳은 것은? (다툼이 있을 경우 판례에 의함)",
        "answer": "국회는 그 의결로써 감사원에 대하여 감사원법에 의한 감사원의 직무범위에 속하는 사항 중 사안을 특정하여 감사를 요구할 수 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 139351,
    "category1": "1) 감사원",
    "category2": "감사원",
    "question": "감사원에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "헌법재판소는 ｢감사원법｣이 지방자치단체의 위임사무나 자치사무의 구별 없이 합법성 감사뿐만 아니라 합목적성 감사도 허용하고 있다고 결정하였다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.804045307918692,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 140597,
        "category1": "1) 감사원",
        "category2": "감사원",
        "question": "감사원에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "감사원은 지방자치단체의 위임사무나 자치사무의 구별 없이 합법성 감사뿐만 아니라 합목적성 감사도 할 수 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 141152,
    "category1": "1) 감사원",
    "category2": "감사원",
    "question": "감사원에 대한 설명으로 가장 옳은 것은?",
    "representativeAnswer": "감사원장과 감사위원의 임기는 헌법사항에 속하며, 4년으로 하고 있다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.9999999999999999,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 172783,
        "category1": "1) 감사원",
        "category2": "감사원",
        "question": "감사원에 관한 설명 중 가장 적절하지 않은 것은?",
        "answer": "감사원장과 감사위원의 임기는 헌법사항에 속하며, 4년으로 하고 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 167871,
    "category1": "1) 감사원",
    "category2": "감사원",
    "question": "감사원에 대한 설명으로 옳은 것은?",
    "representativeAnswer": "국가의 세입ㆍ세출의 결산, 국가 및 법률이 정한 단체의 회계검사와 행정기관 및 공무원의 직무에 관한 감찰을 하기 위하여 {@국무총리 소속하}에 감사원을 둔다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 1.0000000000000002,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 187465,
        "category1": "1) 감사원",
        "category2": "감사원",
        "question": "감사원에 대한 설명으로 옳은 것은?",
        "answer": "국가의 세입ㆍ세출의 결산, 국가 및 법률이 정한 단체의 회계검사와 행정기관 및 공무원의 직무에 관한 감찰을 하기 위하여 {@국무총리 소속하}에 감사원을 둔다.",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 167873,
    "category1": "1) 감사원",
    "category2": "감사원",
    "question": "감사원에 대한 설명으로 옳은 것은?",
    "representativeAnswer": "감사원은 세입ㆍ세출의 결산을 매년 검사하여 대통령과 차년도 국회에 그 결과를 보고하여야 한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 1.0,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 187464,
        "category1": "1) 감사원",
        "category2": "감사원",
        "question": "감사원에 대한 설명으로 옳은 것은?",
        "answer": "감사원은 세입ㆍ세출의 결산을 매년 검사하여 대통령과 차년도 국회에 그 결과를 보고하여야 한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 176346,
    "category1": "1) 감사원",
    "category2": "감사원",
    "question": "감사원에 대한 설명으로 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "감사원이 지방자치단체의 자치사무에 대하여 합목적성 감사까지 한다면 지방자치제도의 {@본질적 내용을 침해하는 것이다.}",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 1.0000000000000002,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 225962,
        "category1": "3. 감사원",
        "category2": "<통치구조> 감사원",
        "question": "<통치구조> 감사원에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "감사원이 지방자치단체의 자치사무에 대하여 {@합목적성 감사까지 한다면 지방자치제도의 본질적 내용을 침해하는 것이다.}",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 187463,
    "category1": "1) 감사원",
    "category2": "감사원",
    "question": "감사원에 대한 설명으로 옳은 것은?",
    "representativeAnswer": "{@헌법}은 “감사원은 감사에 관한 절차, 감사원의 내부 규율과 감사사무 처리에 관한 규칙을 제정할 수 있다”고 규정하고 있다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.9678777834560909,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 180668,
        "category1": "1) 감사원",
        "category2": "감사원",
        "question": "감사원에 대한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "감사원은 감사에 관한 절차, 감사원의 내부 규율과 감사사무 처리에 관한 규칙을 제정할 수 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 174514,
    "category1": "1) 감사원",
    "category2": "감사원의 지위와 권한",
    "question": "감사원의 지위와 권한에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "감사원은 {@국회·법원·헌법재판소에 소속한 공무원의 직무}에 대해서 {@감찰할 수 있다}.",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.8465139319859274,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 137420,
        "category1": "1) 감사원",
        "category2": "감사원",
        "question": "감사원에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "감사원은 {@국회‧법원‧헌법재판소에 소속한 공무원의 직무에 대해서 감찰할 수 있다.}",
        "isTrue": false
      },
      {
        "id": 141155,
        "category1": "1) 감사원",
        "category2": "감사원",
        "question": "감사원에 대한 설명으로 가장 옳은 것은?",
        "answer": "감사원은 {@국회·법원 및 헌법재판소에 소속된 공무원의 직무에 대해서 감찰할 수 있다.}",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 174515,
    "category1": "1) 감사원",
    "category2": "감사원의 지위와 권한",
    "question": "감사원의 지위와 권한에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "감사원 감사를 받는 사람이 불합리한 규제의 개선 등 공공의 이익을 위하여 업무를 적극적으로 처리한 결과에 대하여 그의 행위에 고의나 중대한 과실이 없는 경우에는 이 법에 따른 징계 요구 또는 문책 요구 등 책임을 묻지 아니한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.9128129597434156,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 170639,
        "category1": "1) 감사원",
        "category2": "감사원",
        "question": "감사원에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "감사원 감사를 받는 사람이 불합리한 규제의 개선 등 공공의 이익을 위하여 업무를 적극적으로 처리한 결과에 대하여 {@그의 행위에 중대한 과실이 있더라도} 『감사원법』에 따른 징계 요구 또는 문책 요구 등 책임을 묻지 아니한다.",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 136147,
    "category1": "1) 감사원",
    "category2": "공직자의 선출 및 임명방식",
    "question": "공직자의 선출 및 임명방식에 관한 설명 중 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "헌법재판소장은 국회의 동의를 얻어 재판관 중에서 대통령이 임명하며, 인사청문특별위원회에서 인사청문회를 실시한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8259875796934745,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 136143,
        "category1": "1) 감사원",
        "category2": "공직자의 선출 및 임명방식",
        "question": "공직자의 선출 및 임명방식에 관한 설명 중 옳지 않은 것은?",
        "answer": "국무총리는 국회의 동의를 얻어 대통령이 임명하며, 인사청문특별위원회에서 인사청문회를 실시한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 167368,
    "category1": "1) 국무총리",
    "category2": "국무총리",
    "question": "국무총리에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "국무총리는 중앙행정기관의 장의 명령이나 처분이 위법 또는 부당하다고 인정될 경우에는 대통령의 승인을 {@받지 않고} 이를 중지 또는 취소할 수 있다.",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.9263595267540543,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 142742,
        "category1": "1) 국무총리",
        "category2": "국무총리",
        "question": "국무총리에 대한 설명으로 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "국무총리는 중앙행정기관의 장의 명령이나 처분이 위법 또는 부당하다고 인정할 때에는 대통령의 승인을 받아 이를 중지 또는 취소할 수 있다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 172779,
        "category1": "1) 국무총리",
        "category2": "국무총리와 국무위원",
        "question": "국무총리와 국무위원에 관한 설명 중 가장 적절한 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "국무총리는 중앙행정기관의 장의 명령이나 처분이 위법 또는 부당하다고 인정할 때에는 대통령의 승인을 받아 이를 중지 또는 취소할 수 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 180703,
    "category1": "1) 국무총리",
    "category2": "국무총리",
    "question": "국무총리에 관한 다음 설명 중 가장 옳은 것은?",
    "representativeAnswer": "국무총리는 국무위원의 해임을 대통령에게 건의할 수 {@없다.}",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.9863082961483088,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 168681,
        "category1": "1) 국무총리",
        "category2": "국무총리",
        "question": "국무총리에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "국무총리는 국무위원의 해임을 대통령에게 건의할 수 있다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 183772,
        "category1": "1) 국무총리",
        "category2": "국무총리",
        "question": "국무총리에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "국무총리는 국무위원의 해임을 대통령에게 건의할 수 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 170657,
    "category1": "1) 국무총리",
    "category2": "국무총리",
    "question": "국무총리에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "{@국무위원은 행정각부의 장 중에서} 국무총리의 제청으로 대통령이 임명한다.",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.9999999999999998,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 176340,
        "category1": "2) 국무위원",
        "category2": "국무총리 및 국무위원",
        "question": "국무총리 및 국무위원에 대한 설명으로 옳은 것은?",
        "answer": "{@국무위원은 행정각부의 장 중에서} 국무총리의 제청으로 대통령이 임명한다.",
        "isTrue": false
      },
      {
        "id": 150575,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "행정부",
        "question": "행정부에 대한 설명으로 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "국무위원은 {@행정각부의 장 중에서} 국무총리의 제청으로 대통령이 임명한다.",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 138477,
    "category1": "1) 국무총리",
    "category2": "국무총리",
    "question": "국무총리에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "국회나 그 위원회의 요구가 있을 때에는 국무총리‧국무위원 또는 정부위원은 출석‧답변하여야 하며, 국무총리 또는 국무위원이 출석요구를 받은 때에는 국무위원 또는 정부위원으로 하여금 출석‧답변하게 할 수 있다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 1.0000000000000002,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 187701,
        "category1": "1) 국무총리",
        "category2": "국무총리 및 국무위원",
        "question": "국무총리 및 국무위원에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "국회나 그 위원회의 요구가 있을 때에는 국무총리·국무위원 또는 정부위원은 출석·답변하여야 하며, 국무총리 또는 국무위원이 출석요구를 받은 때에는 국무위원 또는 정부위원으로 하여금 출석·답변하게 할 수 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 140248,
    "category1": "1) 국무총리",
    "category2": "국무총리",
    "question": "국무총리에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "국회에서 국무총리의 해임건의안이 발의되었을 때에는 국회의장은 그 해임건의안이 발의된 후 처음 개의하는 본회의에 그 사실을 보고하고, 본회의에 보고된 때부터 24시간 이후 {@48시간} 이내에 {@기명투표}로 표결한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8710190581624935,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 226026,
        "category1": "2. 정부",
        "category2": "<통치구조> 국무총리",
        "question": "<통치구조> 국무총리에 대한 설명으로 옳은 것은?",
        "answer": "국무총리의 해임건의안이 발의되었을 때에는 국회의장은 그 해임건의안이 발의된 후 처음 개의하는 본회의에 그 사실을 보고하고, 본회의에 보고된 때부터 {@12시간 이후 48시간 이내에 기명투표로 표결한다.}",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 167369,
    "category1": "1) 국무총리",
    "category2": "국무총리",
    "question": "국무총리에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "국무총리는 국회의 동의를 얻어 대통령이 임명하며, 행정에 관하여 대통령의 명을 받아 행정각부를 통할한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8482772376668747,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 143638,
        "category1": "1) 국무총리",
        "category2": "국무총리",
        "question": "국무총리에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "국무총리는 행정에 관하여 대통령의 명을 받아 행정각부를 통할한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 175729,
    "category1": "1) 국무총리",
    "category2": "국무총리",
    "question": "국무총리에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "대통령의 국법상 행위는 문서로써 하며, 이 문서에는 국무총리와 관계 국무위원이 부서한다. 군사에 관한 것도 또한 같다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 1.0,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 182222,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "대통령",
        "question": "대통령에 관한 설명 중 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "대통령의 국법상 행위는 문서로써 하며, 이 문서에는 국무총리와 관계 국무위원이 부서한다. 군사에 관한 것도 또한 같다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 180700,
    "category1": "1) 국무총리",
    "category2": "국무총리",
    "question": "국무총리에 관한 다음 설명 중 가장 옳은 것은?",
    "representativeAnswer": "제2차 개정헌법에서는 국무총리제가 폐지되었다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 1.0,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 183769,
        "category1": "1) 국무총리",
        "category2": "국무총리",
        "question": "국무총리에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "제2차 개정헌법에서는 국무총리제가 폐지되었다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 180702,
    "category1": "1) 국무총리",
    "category2": "국무총리",
    "question": "국무총리에 관한 다음 설명 중 가장 옳은 것은?",
    "representativeAnswer": "우리 헌법이 대통령중심제의 정부형태를 취하면서도 국무총리제도를 두게 된 주된 이유는 행정각부를 통할하면서 {@대통령의 권력을 견제하기 위함이다.}",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8760781848635995,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 183771,
        "category1": "1) 국무총리",
        "category2": "국무총리",
        "question": "국무총리에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "우리 헌법이 대통령중심제의 정부형태를 취하면서도 국무총리제도를 두게 된 {@주된 이유는 대통령의 강력한 권력을 견제하기 위함이다.}",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 134571,
    "category1": "1) 국무총리",
    "category2": "국무총리 또는 국무회의",
    "question": "국무총리 또는 국무회의에 대한 설명으로 옳은 것은?",
    "representativeAnswer": "국무총리는 중앙행정기관의 장의 명령이나 처분이 위법 또는 부당하다고 인정될 경우에는 {@독자적 권한으로} 이를 중지 또는 취소할 수 있다.",
    "similarityCount": 4,
    "avgSimilarity": 0.8285779589159721,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 138479,
        "category1": "1) 국무총리",
        "category2": "국무총리",
        "question": "국무총리에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "국무총리는 중앙행정기관의 장의 명령이나 처분이 위법 또는 부당하다고 인정될 경우에는 대통령의 승인을 받아 이를 중지 또는 취소할 수 있다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 175728,
        "category1": "1) 국무총리",
        "category2": "국무총리",
        "question": "국무총리에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "국무총리는 중앙행정기관의 장의 명령이나 처분이 위법 또는 부당하다고 인정될 경우에는 {@직권으로} 이를 중지 또는 취소할 수 있다.",
        "isTrue": false
      },
      {
        "id": 140526,
        "category1": "2) 국무위원",
        "category2": "행정부",
        "question": "행정부에 대한 설명으로 옳은 것은?",
        "answer": "국무총리는 중앙행정기관의 장의 명령이나 처분이 위법 또는 부당하다고 인정될 경우에는 {@직권으로 이를 중지 또는 취소할 수 있다}",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 172781,
    "category1": "1) 국무총리",
    "category2": "국무총리와 국무위원",
    "question": "국무총리와 국무위원에 관한 설명 중 가장 적절한 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "국무위원은 임명권자가 해임할 수 있으며, {@국무위원에 대한 해임건의권의 행사는 국회에 전속된다}.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 1.0,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 137366,
        "category1": "2) 국무위원",
        "category2": "국무위원",
        "question": "국무위원에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "국무위원은 임명권자가 해임할 수 있으며, 국무위원에 대한 해임건의권의 행사는 {@국회에 전속된다.}",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 135101,
    "category1": "1) 국무총리",
    "category2": "국무총리의 헌법상 지위",
    "question": "국무총리의 헌법상 지위에 관한 다음 설명 중 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "국무총리는 국무회의의 부의장이 된다.",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.9999999999999998,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 167366,
        "category1": "1) 국무총리",
        "category2": "국무총리",
        "question": "국무총리에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "국무총리는 국무회의의 부의장이 된다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 183768,
        "category1": "1) 국무총리",
        "category2": "국무총리",
        "question": "국무총리에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "국무총리는 국무회의의 부의장이 된다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 177412,
    "category1": "1) 국무총리",
    "category2": "대통령과 행정부",
    "question": "대통령과 행정부에 대한 설명으로 가장 적절하지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "국회가 재적의원 과반수의 찬성으로 계엄의 해제를 요구한 때에는 대통령은 이를 해제하여야 한다.",
    "similarityCount": 4,
    "avgSimilarity": 0.9999999999999999,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 219931,
        "category1": "1. 대통령",
        "category2": "대통령",
        "question": "대통령에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "국회가 재적의원 과반수의 찬성으로 계엄의 해제를 요구한 때에는 대통령은 이를 해제하여야 한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 220097,
        "category1": "1. 대통령",
        "category2": "국회와 대통령의 권한",
        "question": "다음 중 국회와 대통령의 권한에 관한 설명으로 가장 적절하지 않은 것은?",
        "answer": "국회가 재적의원 과반수의 찬성으로 계엄의 해제를 요구한 때에는 대통령은 이를 해제하여야 한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 187460,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "국가긴급권",
        "question": "국가긴급권에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "국회가 재적의원 과반수의 찬성으로 계엄의 해제를 요구한 때에는 대통령은 이를 해제하여야 한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 186510,
    "category1": "1) 권리구제형 헌법소원",
    "category2": "「헌법재판소법」 제68조 제1항에 의한 헌법소원",
    "question": "｢헌법재판소법｣ 제68조 제1항에 의한 헌법소원에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "공권력 작용의 직접적인 상대방이 아닌 제3자라고 하더라도 공권력 작용이 그 제3자의 기본권을 직접적이고 법적으로 침해하고 있는 경우에는 예외적으로 그 제3자에게 기본권 침해의 자기관련성이 인정될 수 있다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.9279105278581712,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 176083,
        "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
        "category2": "헌법소원의 적법요건",
        "question": "헌법소원의 적법요건에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
        "answer": "공권력 작용의 직접적인 상대방이 아닌 제3자라고 하더라도 공권력의 작용이 그 제3자의 기본권을 직접적이고 법적으로 침해하고 있는 경우에는 그 제3자에게 자기관련성이 인정될 수 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 135867,
    "category1": "1) 권리구제형 헌법소원",
    "category2": "헌법소원심판의 대상인 공권력",
    "question": "헌법소원심판의 대상인 공권력에 대한 설명 중 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "공권력의 불행사에 대한 헌법소원의 경우 불행사가 계속되는 한 청구기간에 제한이 없다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.9999999999999998,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 141097,
        "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
        "category2": "헌법소원심판 대상인 공권력의 행사 내지 불행사",
        "question": "헌법소원심판 대상인 공권력의 행사 내지 불행사에 대한 다음 설명 중 가장 옳은 것은?",
        "answer": "공권력의 불행사에 대한 헌법소원의 경우 불행사가 계속되는 한 청구기간에 제한이 없다",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 135868,
    "category1": "1) 권리구제형 헌법소원",
    "category2": "헌법소원심판의 대상인 공권력",
    "question": "헌법소원심판의 대상인 공권력에 대한 설명 중 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "수사기관에 의한 비공개 지명수배조치는 헌법소원의 대상이 되는 {@공권력 행사에 해당한다.}",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.9287703276757443,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 141096,
        "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
        "category2": "헌법소원심판 대상인 공권력의 행사 내지 불행사",
        "question": "헌법소원심판 대상인 공권력의 행사 내지 불행사에 대한 다음 설명 중 가장 옳은 것은?",
        "answer": "수사기관에 의한 비공개 지명수배조치는 {@헌법소원 대상이 되는 공권력 행사에 해당한다.}",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 135870,
    "category1": "1) 권리구제형 헌법소원",
    "category2": "헌법소원심판의 대상인 공권력",
    "question": "헌법소원심판의 대상인 공권력에 대한 설명 중 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "정부가 국회에 법률안을 제출하는 행위는 {@공권력 행사에 해당한다,}",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 1.0,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 141099,
        "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
        "category2": "헌법소원심판 대상인 공권력의 행사 내지 불행사",
        "question": "헌법소원심판 대상인 공권력의 행사 내지 불행사에 대한 다음 설명 중 가장 옳은 것은?",
        "answer": "정부가 국회에 법률안을 제출하는 행위는 {@공권력 행사에 해당한다.}",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 186692,
    "category1": "1) 권리구제형 헌법소원",
    "category2": "헌법재판",
    "question": "헌법재판에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "법원이 법률의 위헌 여부 심판을 헌법재판소에 제청한 때에는 당해 소송사건의 재판은 헌법재판소의 위헌 여부의 결정이 있을 때까지 정지된다. 다만, 법원이 긴급하다고 인정하는 경우에는 종국 재판 외의 소송절차를 진행할 수 있다.",
    "similarityCount": 8,
    "avgSimilarity": 0.8576788276350579,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 139046,
        "category1": "1) 심판절차의 일반원칙",
        "category2": "헌법재판소",
        "question": "헌법재판소에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 결정에 의함)",
        "answer": "법원이 법률의 위헌 여부 심판을 헌법재판소에 제청한 때에는 당해 소송사건의 재판은 헌법재판소의 위헌 여부의 결정이 있을 때까지 정지되나 법원이 긴급하다고 인정하는 경우에는 종국재판 외의 소송절차를 진행할 수 있다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 178416,
        "category1": "1) 심판절차의 일반원칙",
        "category2": "헌법재판 절차",
        "question": "헌법재판 절차에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "법원이 법률의 위헌 여부 심판을 헌법재판소에 제청한 때에는 당해 소송사건의 재판은 헌법재판소의 위헌 여부의 결정이 있을 때까지 정지된다. 다만, 법원이 긴급하다고 인정하는 경우에는 종국재판 외의 소송절차를 진행할 수 있다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 183521,
        "category1": "1) 위헌법률심판",
        "category2": "위헌법률심판",
        "question": "위헌법률심판에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "법원이 헌법재판소에 법률의 위헌 여부의 심판을 제청한 때에는 당해 소송사건의 재판은 헌법재판소의 위헌 여부의 결정이 있을 때까지 정지되나, 다만 법원이 긴급하다고 인정하는 경우에는 종국재판 외의 소송절차를 진행할 수 있다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 193672,
        "category1": "1) 위헌법률심판",
        "category2": "위헌법률심판",
        "question": "위헌법률심판에 관한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "법원이 법률의 위헌 여부 심판을 헌법재판소에 제청한 때에는 당해 소송사건의 재판은 헌법재판소의 위헌 여부의 결정이 있을 때까지 정지된다. 다만, 법원이 긴급하다고 인정하는 경우에는 종국재판 외의 소송절차를 진행할 수 있다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 225671,
        "category1": "1) 위헌법률심판",
        "category2": "<통치구조> 위헌법률심판",
        "question": "<통치구조> 위헌법률심판에 관한 설명으로 가장 적절하지 않은 것은?",
        "answer": "법원이 법률의 위헌 여부 심판을 헌법재판소에 제청한 때에는 당해 소송사건의 재판은 헌법재판소의 위헌 여부의 결정이 있을 때까지 정지되며, 다만 법원이 긴급하다고 인정하는 경우에는 종국재판 외의 소송절차를 진행할 수 있다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 226050,
        "category1": "1) 헌법재판소의 지위",
        "category2": "<통치구조> 헌법재판소",
        "question": "<통치구조> 헌법재판소에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "법원이 법률의 위헌 여부 심판을 헌법재판소에 제청한 때에는 당해 소송사건의 재판은 헌법재판소의 위헌 여부의 결정이 있을 때까지 정지되지만, 법원이 긴급하다고 인정하는 경우에는 종국재판 외의 소송절차를 진행할 수 있다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 177160,
        "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
        "category2": "헌법재판",
        "question": "헌법재판에 대한 설명으로 가장 적절하지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
        "answer": "법원이 법률의 위헌 여부 심판을 헌법재판소에 제청한 때에는 당해 소송사건의 재판은 헌법재판소의 위헌 여부의 결정이 있을 때까지 정지된다. 다만, 법원이 긴급하다고 인정하는 경우에는 종국재판 외의 소송절차를 진행할 수 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 140416,
    "category1": "1) 권한쟁의심판",
    "category2": "국회의원의 권한쟁의",
    "question": "국회의원의 권한쟁의에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "국회의원의 심의·표결권은 국회의 대내적인 관계에서 행사되고 침해될 수 있을 뿐 다른 국가기관과의 대외적인 관계에서는 침해될 수 없는 것이므로, 대통령이 국회의 동의 없이 조약을 체결·비준하였다 하더라도 국회의원의 심의·표결권이 침해될 가능성은 없다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8224908742933119,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 186745,
        "category1": "1) 권한쟁의심판",
        "category2": "권한쟁의심판",
        "question": "권한쟁의심판에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "국회의원의 심의·표결권은 국회의 대내적인 관계에서 행사되고 침해될 수 있을 뿐 다른 국가기관과의 대외적인 관계에서는 침해될 수 없다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 140380,
    "category1": "1) 권한쟁의심판",
    "category2": "권한쟁의 심판",
    "question": "권한쟁의 심판에 대한 설명으로 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "국회의원들이 국민안전처 등을 이전대상 제외 기관으로 명시할 것인지에 관한 법률안에 대하여 심의를 하던 중, 행정자치부 장관이 국민안전처 등을 세종시로 이전하는 내용의 처분을 할 경우 {@국회의원인 청구인들의 법률안에 대한 심의, 표결권이 침해될 가능성이 있다.}",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8324420067099624,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 177178,
        "category1": "1) 권한쟁의심판",
        "category2": "권한쟁의심판",
        "question": "권한쟁의심판에 대한 설명으로 가장 적절하지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
        "answer": "국회의원들이 국민안전처 등을 이전대상 제외 기관으로 명시할 것인지에 관한 법률안에 대하여 심의를 하던 중, 행정자치부장관이 국민안전처 등을 세종시로 이전하는 내용의 처분을 한 경우 국회의원인 {@청구인들의 법률안에 대한 심의ㆍ표결권이 침해된다,}",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 185982,
    "category1": "1) 권한쟁의심판",
    "category2": "권한쟁의심판",
    "question": "권한쟁의심판에 관한 설명 중 가장 적절한 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "지방자치단체는 기관위임사무의 집행에 관한 권한의 존부 및 범위에 관한 권한분쟁을 이유로 기관위임사무를 집행하는 국가기관 또는 다른 지방자치단체의 장을 상대로 권한쟁의심판 청구를 할 수 없다.",
    "similarityCount": 8,
    "avgSimilarity": 0.9346592830983175,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 137367,
        "category1": "1) 권한쟁의심판",
        "category2": "권한쟁의심판",
        "question": "권한쟁의심판에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "지방자치단체는 기관위임사무의 집행에 관한 권한의 존부 및 범위에 관한 권한분쟁을 이유로 기관위임사무를 집행하는 국가기관 또는 다른 지방자치단체의 장을 상대로 권한쟁의심판을 청구할 수 없다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 140486,
        "category1": "1) 권한쟁의심판",
        "category2": "권한쟁의심판",
        "question": "권한쟁의심판에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "지방자치단체는 기관위임사무의 집행에 관한 권한의 존부 및 범위에 관한 권한분쟁을 이유로 기관위임사무를 집행하는 국가기관 또는 다른 지방자치단체의 장을 상대로 권한쟁의심판청구를 할 수 없다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 177440,
        "category1": "1) 권한쟁의심판",
        "category2": "권한쟁의심판과 기관소송",
        "question": "권한쟁의심판과 기관소송에 대한 설명으로 가장 적절하지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "지방자치단체는 기관위임사무의 집행에 관한 권한의 존부 및 범위에 관한 권한분쟁을 이유로 기관위임사무를 집행하는 국가기관 또는 다른 지방자치단체의 장을 상대로 권한쟁의심판청구를 할 수 없다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 186747,
        "category1": "1) 권한쟁의심판",
        "category2": "권한쟁의심판",
        "question": "권한쟁의심판에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "지방자치단체는 기관위임사무의 집행에 관한 권한의 존부 및 범위에 관한 권한분쟁을 이유로 기관위임사무를 집행하는 국가기관 또는 다른 지방자치단체의 장을 상대로 권한쟁의심판을 청구할 수 없다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 219173,
        "category1": "8. 특별심판절차(권한쟁의심판)",
        "category2": "권한쟁의심판",
        "question": "권한쟁의심판에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "지방자치단체는 기관위임사무의 집행에 관한 권한의 존부 및 범위에 관한 권한분쟁을 이유로 기관위임사무를 집행하는 국가기관 또는 다른 지방자치단체의 장을 상대로 권한쟁의심판청구를 할 수 없다",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 222892,
        "category1": "8. 특별심판절차(권한쟁의심판)",
        "category2": "<통치구조> 권한쟁의심판의 적법성",
        "question": "<통치구조> 권한쟁의심판의 적법성에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "지방자치단체는 기관위임사무의 집행에 관한 권한의 존부 및 범위에 관한 권한분쟁을 이유로 기관위임사무를 집행하는 국가기관 또는 다른 지방자치단체의 장을 상대로 권한쟁의심판청구를 할 수 없다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 229544,
        "category1": "8. 특별심판절차(권한쟁의심판)",
        "category2": "<통치구조> 권한쟁의심판",
        "question": "<통치구조> 권한쟁의심판에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "지방자치단체는 기관위임사무의 집행에 관한 권한의 존부 및 범위에 관한 권한분쟁을 이유로 기관위임사무를 집행하는 국가기관 또는 다른 지방자치단체의 장을 상대로 권한쟁의심판청구를 할 수 없다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 139349,
    "category1": "1) 권한쟁의심판",
    "category2": "권한쟁의심판",
    "question": "권한쟁의심판에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "국회의장이 적법한 반대토론 신청이 있었음에도 반대토론을 허가하지 않고 토론절차를 생략하기 위한 의결을 거치지도 않은 채 법률안들에 대한 표결절차를 진행한 것은 국회의원의 법률안 심의·표결권을 침해한 것이다.",
    "similarityCount": 4,
    "avgSimilarity": 0.9215225755479985,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 140413,
        "category1": "1) 권한쟁의심판",
        "category2": "국회의원의 권한쟁의",
        "question": "국회의원의 권한쟁의에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "국회의장이 적법한 반대토론 신청이 있었음에도 반대토론을 허가하지 않고 토론절차를 생략하기 위한 의결을 거치지도 않은 채 법률안들에 대한 표결절차를 진행한 것은 국회의원의 법률안 심의·표결권을 침해한 것이다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 172147,
        "category1": "1) 권한쟁의심판",
        "category2": "권한쟁의심판",
        "question": "권한쟁의심판에 대한 설명으로 가장 적절한 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "국회의장이 적법한 반대토론 신청이 있었음에도 반대토론을 허가하지 않고 토론절차를 생략하기 위한 의결을 거치지 않은 채 법률안에 대한 표결절차를 진행한 것은 국회의원의 법률안 심의ㆍ표결권을 침해한 것이다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 177177,
        "category1": "1) 권한쟁의심판",
        "category2": "권한쟁의심판",
        "question": "권한쟁의심판에 대한 설명으로 가장 적절하지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
        "answer": "국회의장이 적법한 반대토론 신청이 있었음에도 반대토론을 허가하지 않고 토론절차를 생략하기 위한 의결을 거치지도 않은 채 법률안들에 대한 표결절차를 진행한 것은 국회의원의 법률안 심의ㆍ표결권을 침해한 것이다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 167826,
    "category1": "1) 권한쟁의심판",
    "category2": "권한쟁의심판",
    "question": "권한쟁의심판에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "권한쟁의심판 청구는 그 사유가 있음을 안 날로부터 60일 이내에, 그 사유가 있은 날로부터 180일 이내에 하여야 한다.",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.8984750419707619,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 134728,
        "category1": "1) 권한쟁의심판",
        "category2": "권한쟁의심판",
        "question": "권한쟁의심판에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 따름)",
        "answer": "심판청구는 그 사유가 있음을 안 날로부터 60일 이내에, 그 사유가 있은 날로부터 180일 이내에 하여야 한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 136155,
        "category1": "1) 권한쟁의심판",
        "category2": "권한쟁의심판",
        "question": "권한쟁의심판에 관한 내용이다. 옳지 않은 진술은?",
        "answer": "권한쟁의심판은 그 사유가 있음을 안 날로부터 60일 이내에, 그 사유가 있은 날로부터 180일 이내에 청구하여야 한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 140262,
    "category1": "1) 권한쟁의심판",
    "category2": "권한쟁의심판",
    "question": "권한쟁의심판에 대한 설명으로 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "지방자치단체의 의결기관인 지방의회와 지방자치단체의 집행기관인 지방자치단체장 간의 내부적 분쟁은 {@지방자치단체 상호 간의 권한쟁의심판의 범위에 속한다.}",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.9066776624998278,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 172810,
        "category1": "1) 권한쟁의심판",
        "category2": "권한쟁의심판",
        "question": "권한쟁의심판에 관한 설명 중 가장 적절하지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "지방자치단체의 의결기관인 지방의회와 지방자치단체의 집행기관인 지방자치단체장 간의 내부적 분쟁은 {@지방자치단체 상호간의 권한쟁의심판의 범위에 속한다}.",
        "isTrue": false
      },
      {
        "id": 185983,
        "category1": "1) 권한쟁의심판",
        "category2": "권한쟁의심판",
        "question": "권한쟁의심판에 관한 설명 중 가장 적절한 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "지방자치단체의 의결기관인 지방의회와 지방자치단체의 집행기관인 지방자치단체장 간의 내부적 분쟁은 지방자치단체 상호간의 {@권한쟁의심판의 범위에 속한다.}",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 167828,
    "category1": "1) 권한쟁의심판",
    "category2": "권한쟁의심판",
    "question": "권한쟁의심판에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "권한쟁의심판에 있어서 국가기관 또는 지방자치단체의 처분을 취소하는 헌법재판소의 결정은 그 처분의 상대방에 대하여 {@이미 생긴 효력에 영향을 미친다}.",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.8631038386780806,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 178046,
        "category1": "1) 권한쟁의심판",
        "category2": "권한쟁의심판",
        "question": "권한쟁의심판에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "국가기관 또는 지방자치단체의 처분을 취소하는 결정은 그 처분의 상대방에 대하여 이미 생긴 효력에 영향을 미치지 아니한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 194128,
        "category1": "8. 특별심판절차(권한쟁의심판)",
        "category2": "권한쟁의심판",
        "question": "권한쟁의심판에 관한 설명으로 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
        "answer": "국가기관 또는 지방자치단체의 처분을 취소하는 헌법재판소의 권한쟁의심판의 결정은 그 처분의 상대방에 대하여 이미 생긴 효력에 영향을 미친다.",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 134729,
    "category1": "1) 권한쟁의심판",
    "category2": "권한쟁의심판",
    "question": "권한쟁의심판에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 따름)",
    "representativeAnswer": "권한쟁의심판은 재판관 7인 이상의 출석으로 심리하며 종국심리에 관여한 재판관 중 과반수의 찬성으로 결정한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.9999999999999998,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 167827,
        "category1": "1) 권한쟁의심판",
        "category2": "권한쟁의심판",
        "question": "권한쟁의심판에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "권한쟁의심판은 재판관 7인 이상의 출석으로 심리하며 종국심리에 관여한 재판관 과반수의 찬성으로 결정한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 136157,
    "category1": "1) 권한쟁의심판",
    "category2": "권한쟁의심판",
    "question": "권한쟁의심판에 관한 내용이다. 옳지 않은 진술은?",
    "representativeAnswer": "헌법재판소가 권한쟁의심판의 청구를 받은 때에는 직권 또는 청구인의 신청에 의하여 종국결정의 선고 시까지 심판대상이 된 피청구기관의 처분의 효력을 정지하는 결정을 할 수 있다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.875496721620799,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 134969,
        "category1": "1) 권한쟁의심판",
        "category2": "권한쟁의심판",
        "question": "권한쟁의심판에 대한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
        "answer": "헌법재판소가 권한쟁의심판의 청구를 받은 때에는 직권 또는 청구인의 신청에 의하여 종국결정의 선고시까지 심판대상이 된 피청구기관의 처분의 효력을 정지하는 결정을 할 수 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 136153,
    "category1": "1) 권한쟁의심판",
    "category2": "권한쟁의심판",
    "question": "권한쟁의심판에 관한 내용이다. 옳지 않은 진술은?",
    "representativeAnswer": "국가기관 상호간, 국가기관과 지방자치단체 간 및 지방자치단체 상호간에 권한의 존부 또는 범위에 관하여 다툼이 있을 때에는 당해 국가기관 또는 지방자치단체는 헌법재판소에 권한쟁의심판을 청구할 수 있다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 1.0,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 137676,
        "category1": "1) 권한쟁의심판",
        "category2": "권한쟁의심판제도",
        "question": "권한쟁의심판제도에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 결정에 의함)",
        "answer": "국가기관 상호간, 국가기관과 지방자치단체 간 및 지방자치단체 상호간에 권한의 존부 또는 범위에 관하여 다툼이 있을 때에는 당해 국가기관 또는 지방자치단체는 헌법재판소에 권한쟁의심판을 청구할 수 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 136156,
    "category1": "1) 권한쟁의심판",
    "category2": "권한쟁의심판",
    "question": "권한쟁의심판에 관한 내용이다. 옳지 않은 진술은?",
    "representativeAnswer": "헌법재판소의 권한쟁의심판의 결정은 모든 국가기관과 지방자치단체를 기속한다. 하지만 국가기관 또는 지방자치단체의 처분을 취소하는 결정은 그 처분의 상대방에 대하여 이미 생긴 효력에는 영향을 미치지 아니한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8117433633267512,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 208822,
        "category1": "3. 헌법재판소의 구성과 조직",
        "category2": "헌법재판소의 조직 및 심판절차",
        "question": "헌법재판소의 조직 및 심판절차에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "헌법재판소의 권한쟁의심판의 결정은 모든 국가기관과 지방자치단체를 기속하며, 국가기관 또는 지방자치단체의 처분을 취소하는 결정은 그 처분의 상대방에 대하여 이미 생긴 효력에 영향을 미치지 아니한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 138092,
    "category1": "1) 권한쟁의심판",
    "category2": "권한쟁의심판",
    "question": "권한쟁의심판에 대한 설명으로 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "국회의원의 심의․표결권은 국회의원들 상호간 또는 국회의원과 국회의장 사이와 같이 국회 내부적으로 직접적인 법적 연관성을 발생시킬 수 있을 뿐만 아니라 대통령 등 {@국회 이외의 국가기관 사이에서도 권한침해의 직접적인 법적 효과를 발생시킨다.}",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.9422798029988385,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 172150,
        "category1": "1) 권한쟁의심판",
        "category2": "권한쟁의심판",
        "question": "권한쟁의심판에 대한 설명으로 가장 적절한 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "국회의원의 심의ㆍ표결권은 국회의원들 상호간 또는 국회의원과 국회의장 사이와 같이 국회 내부적으로 직접적인 법적 연관성을 발생시킬 수 있을 뿐만 아니라 {@대통령 등 국회 이외의 국가기관 사이에서도 권한침해의 직접적인 법적 효과를 발생시킨다}.",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 138147,
    "category1": "1) 권한쟁의심판",
    "category2": "권한쟁의심판",
    "question": "다음 중 권한쟁의심판에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "권한쟁의심판의 대상으로서의 처분은 입법행위와 같은 법률의 제정 또는 개정과 관련된 권한의 존부 및 행사상의 다툼, 행정처분은 물론 행정입법과 같은 모든 행정작용 그리고 법원의 재판 및 사법행정작용 등을 포함하는 넓은 의미의 공권력처분을 의미하는 것으로 보아야 한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8803904760431337,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 177439,
        "category1": "1) 권한쟁의심판",
        "category2": "권한쟁의심판과 기관소송",
        "question": "권한쟁의심판과 기관소송에 대한 설명으로 가장 적절하지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "권한쟁의심판의 대상으로서의 처분은 입법행위와 같은 법률의 제정과 관련된 권한의 존부 및 행사상의 다툼, 행정처분은 물론 행정입법과 같은 모든 행정작용 그리고 법원의 재판 및 사법행정작용 등을 포함하는 넓은 의미의 공권력 처분을 의미하는 것으로 보아야 한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 138473,
    "category1": "1) 권한쟁의심판",
    "category2": "권한쟁의심판",
    "question": "권한쟁의심판에 대한 설명으로 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "권한쟁의심판은 그 사유가 있음을 안 날부터 {@90일 이내}에, 그 사유가 있은 날부터 {@1년 이내}에 청구하여야 한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8554739423983538,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 140292,
        "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
        "category2": "헌법재판",
        "question": "헌법재판에 대한 설명으로 옳은 것은?",
        "answer": "권한쟁의의 심판은 그 사유가 있음을 {@안 날부터 90일 이내에, 그 사유가 있은 날부터 1년 이내}에 청구하여야 한다.",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 138476,
    "category1": "1) 권한쟁의심판",
    "category2": "권한쟁의심판",
    "question": "권한쟁의심판에 대한 설명으로 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "지방의회 의원과 그 지방의회의 대표자인 지방의회 의장 간의 권한쟁의심판은 헌법 및 ｢헌법재판소법｣에 의하여 헌법재판소가 관장하는 {@지방자치단체 상호간의 권한쟁의심판의 범위에 속한다.}",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.9097663305026846,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 219170,
        "category1": "8. 특별심판절차(권한쟁의심판)",
        "category2": "권한쟁의심판",
        "question": "권한쟁의심판에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "지방의회 의원과 지방의회 의장 간의 권한쟁의심판은 헌법 및 헌법재판소법 에 의하여 헌법재판소가 관장하는 지방자치단체 상호간의 {@권한쟁의심판의 범위에 속한다.}",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 186906,
    "category1": "1) 권한쟁의심판",
    "category2": "권한쟁의심판",
    "question": "권한쟁의심판에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "정당은 국민의 자발적 조직으로 그 법적 성격은 일반적으로 사적· 정치적 결사 내지는 법인격 없는 사단이기에 공권력의 행사 주체로서 국가기관의 지위를 갖는다고 볼 수 없으므로, 정당이 국회 내에서 교섭단체를 구성하고 있다고 하더라도 권한쟁의심판의 당사자능력이 인정되지 아니한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.9238204904756038,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 149473,
        "category1": "1) 권한쟁의심판",
        "category2": "권한쟁의심판",
        "question": "권한쟁의심판에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "정당은 국민의 자발적 조직으로, 그 법적 성격은 일반적으로 사적·정치적 결사 내지는 법인격 없는 사단으로서 공권력의 행사 주체로서 국가기관의 지위를 갖는다고 볼 수 없으므로, 정당이 국회 내에서 교섭단체를 구성하고 있다고 하더라도 권한쟁의심판의 당사자능력이 인정되지 않는다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 149474,
    "category1": "1) 권한쟁의심판",
    "category2": "권한쟁의심판",
    "question": "권한쟁의심판에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "법률안 수리행위에 대한 권한쟁의심판청구가 법률안에 대한 위원회 회부나 안건 상정, 본회의 부의 등과는 별도로 오로지 전자정보시스템으로 제출된 법률안을 접수하는 수리행위만을 대상으로 하고 있지만 {@사법개혁특별위원회 및 정치개혁특별위원회 위원인 청구인들의 법률안 심의·표결권이 침해될 가능성이나 위험성이 있으므로} 권한쟁의심판청구는 {@적법하다.}",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8797077656574094,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 186907,
        "category1": "1) 권한쟁의심판",
        "category2": "권한쟁의심판",
        "question": "권한쟁의심판에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "법률안 수리행위에 대한 권한쟁의심판청구가 법률안에 대한 위원회 회부나 안건 상정, 본회의 부의 등과는 별도로 오로지 전자정보시스템으로 제출된 법률안을 접수하는 수리행위만을 대상으로 하는 한, 사법개혁특별위원회 및 정치개혁특별위원회위원인 청구인들의 법률안 심의·표결권이 침해될 가능성이나 위험성이 없으므로 권한쟁의심판청구는 부적법하다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 149476,
    "category1": "1) 권한쟁의심판",
    "category2": "권한쟁의심판",
    "question": "권한쟁의심판에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "청구인이 법률안 심의·표결권의 주체인 국가기관으로서의 국회의원 자격으로 권한쟁의심판을 청구하였다가 심판절차 계속 중 사망한 경우, 권한쟁의심판청구는 청구인의 사망과 동시에 당연히 그 심판절차가 종료된다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.9441745329406206,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 186905,
        "category1": "1) 권한쟁의심판",
        "category2": "권한쟁의심판",
        "question": "권한쟁의심판에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "청구인이 법률안 심의·표결권의 주체인 국가기관으로서의 국회의원 자격으로 권한쟁의심판을 청구하였다가 심판절차 계속 중 사망한 경우 권한쟁의 심판청구는 청구인의 사망과 동시에 당연히 그 심판절차가 종료된다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 167381,
    "category1": "1) 권한쟁의심판",
    "category2": "권한쟁의심판",
    "question": "권한쟁의심판에 대한 설명으로 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "권한쟁의심판은 피청구인의 처분 또는 부작위가 헌법 또는 법률에 의하여 부여받은 청구인의 권한을 침해하였거나 침해할 현저한 위험이 있는 경우에만 청구할 수 있다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8253276843953474,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 189200,
        "category1": "1) 권한쟁의심판",
        "category2": "권한쟁의심판",
        "question": "권한쟁의심판에 대한 헌법재판소의 판시내용과 설명으로 옳은 것은?",
        "answer": "권한쟁의심판청구는 피청구인의 처분 또는 부작위가 {@헌법}에 의해서 부여받은 청구인의 권한을 침해하였거나 침해할 현저한 위험이 있는 경우에만 할 수 있다.",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 186390,
    "category1": "1) 권한쟁의심판",
    "category2": "권한쟁의심판",
    "question": "권한쟁의심판에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "입법자인 국회는 권한쟁의심판의 종류나 당사자를 제한할 입법형성의 자유가 있다고 할 수 없고, 권한쟁의심판의 당사자가 될 수 있는 국가기관의 범위는 결국 헌법해석을 통해 확정하여야 한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.920503819455837,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 172807,
        "category1": "1) 권한쟁의심판",
        "category2": "권한쟁의심판",
        "question": "권한쟁의심판에 관한 설명 중 가장 적절하지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "국회는 권한쟁의심판의 종류나 당사자를 제한할 입법형성의 자유가 있다고 할 수 없고, 권한쟁의심판의 당사자가 될 수 있는 국가기관의 범위는 결국 헌법해석을 통해 확정하여야 할 문제이다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 178045,
    "category1": "1) 권한쟁의심판",
    "category2": "권한쟁의심판",
    "question": "권한쟁의심판에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "권한쟁의심판의 결정은 모든 국가기관과 지방자치단체를 기속한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 1.0,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 137780,
        "category1": "1) 심판절차의 일반원칙",
        "category2": "헌법재판소 결정의 효력",
        "question": "헌법재판소 결정의 효력에 관한 설명 중 옳지 않은 것은?(다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "권한쟁의심판의 결정은 모든 국가기관과 지방자치단체를 기속한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 177437,
    "category1": "1) 권한쟁의심판",
    "category2": "권한쟁의심판과 기관소송",
    "question": "권한쟁의심판과 기관소송에 대한 설명으로 가장 적절하지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "「헌법재판소법」 제62조 제1항 제1호가 국가기관 상호간의 권한쟁의심판을 ‘국회, 정부, 법원 및 중앙선거관리위원회 상호간의 권한쟁의심판’이라고 규정하고 있더라도 이는 한정적, 열거적인 조항이 아니라 예시적인 조항이라고 해석하는 것이 헌법에 합치된다.",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.9316890209353007,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 138144,
        "category1": "1) 권한쟁의심판",
        "category2": "권한쟁의심판",
        "question": "다음 중 권한쟁의심판에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
        "answer": "「헌법재판소법」이 국가기관 상호간의 권한쟁의심판을 ‘국회, 정부, 법원 및 중앙선거관리위원회 상호간의 권한쟁의심판’이라고 규정하고 있더라도 이는 한정적, 열거적인 조항이 아니라 예시적인 조항이라고 해석하는 것이 헌법에 합치된다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 180585,
        "category1": "1) 권한쟁의심판",
        "category2": "권한쟁의심판",
        "question": "권한쟁의심판에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "헌법재판소법 제62조 제1항 제1호가 국가기관 상호간의 권한쟁의심판을 “국회, 정부, 법원 및 중앙선거관리위원회 상호간의 권한쟁의심판”이라고 규정하고 있더라도 이는 한정적, 열거적인 조항이 아니라 예시적인 조항이라고 해석하는 것이 헌법에 합치된다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 177438,
    "category1": "1) 권한쟁의심판",
    "category2": "권한쟁의심판과 기관소송",
    "question": "권한쟁의심판과 기관소송에 대한 설명으로 가장 적절하지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "국가인권위원회는 헌법에 의하여 설치되고 헌법과 법률에 의하여 독자적인 권한을 부여받은 국가기관이므로 권한쟁의심판의 {@당사자능력이 인정된다.}",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.9999999999999999,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 185980,
        "category1": "1) 권한쟁의심판",
        "category2": "권한쟁의심판",
        "question": "권한쟁의심판에 관한 설명 중 가장 적절한 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "국가인권위원회는 헌법에 의하여 설치되고 헌법과 법률에 의하여 독자적인 권한을 부여받은 국가기관이므로 {@권한쟁의심판의 당사자능력이 인정된다.}",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 137677,
    "category1": "1) 권한쟁의심판",
    "category2": "권한쟁의심판제도",
    "question": "권한쟁의심판제도에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 결정에 의함)",
    "representativeAnswer": "권한쟁의심판청구는 피청구인의 처분 또는 부작위가 헌법 또는 법률에 의하여 부여받은 청구인의 권한을 침해하였거나 침해할 현저한 위험이 있는 때에 한하여 이를 할 수 있다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.9482675408527097,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 136154,
        "category1": "1) 권한쟁의심판",
        "category2": "권한쟁의심판",
        "question": "권한쟁의심판에 관한 내용이다. 옳지 않은 진술은?",
        "answer": "권한쟁의심판청구는 피청구인의 처분 또는 부작위가 {@헌법에 의하여} 부여받은 청구인의 권한을 침해하였거나 침해할 현저한 위험이 있는 때에 한하여 이를 할 수 있다.",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 195309,
    "category1": "1) 대통령의 선출·취임·임기",
    "category2": "대통령",
    "question": "대통령에 관한 설명으로 옳은 것은?",
    "representativeAnswer": "대통령이 궐위된 때 또는 대통령 당선자가 사망하거나 판결 기타의 사유로 그 자격을 상실한 때에는 {@90}일 이내에 후임자를 선거한다.",
    "similarityCount": 13,
    "avgSimilarity": 0.9591663386923007,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 177411,
        "category1": "1) 국무총리",
        "category2": "대통령과 행정부",
        "question": "대통령과 행정부에 대한 설명으로 가장 적절하지 않은 것은?",
        "answer": "대통령이 궐위된 때 또는 대통령 당선자가 사망하거나 판결 기타의 사유로 그 자격을 상실한 때에는 60일 이내에 후임자를 선거한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 136058,
        "category1": "1) 대통령의 선출·취임·임기",
        "category2": "대통령",
        "question": "대통령에 대한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "대통령이 궐위된 때 또는 대통령 당선자가 사망하거나 판결 기타의 사유로 그 자격을 상실한 때에는 60일 이내에 후임자를 선거한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 167981,
        "category1": "1) 대통령의 선출·취임·임기",
        "category2": "대통령선거",
        "question": "대통령선거에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "대통령이 궐위된 때 또는 대통령 당선자가 사망하거나 판결 기타의 사유로 그 자격을 상실한 때에는 60일 이내에 후임자를 선거한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 177568,
        "category1": "1) 대통령의 선출·취임·임기",
        "category2": "대통령선거",
        "question": "대통령선거에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "대통령이 궐위된 때 또는 대통령 당선자가 사망하거나 판결 기타의 사유로 그 자격을 상실한 때에는 60일 이내에 후임자를 선거한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 183801,
        "category1": "1) 대통령의 선출·취임·임기",
        "category2": "헌법에 명시적",
        "question": "헌법에 명시적으로 규정된 대통령 선거와 관련된 다음 설명 중 가장 옳은 것은?",
        "answer": "대통령이 궐위된 때 또는 대통령 당선자가 사망하거나 판결 기타의 사유로 그 자격을 상실한 때에는 60일 이내에 후임자를 선거한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 231589,
        "category1": "1) 대통령의 선출·취임·임기",
        "category2": "대통령 선거",
        "question": "대통령 선거에 대한 설명으로 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함) ",
        "answer": "대통령이 궐위된 때 또는 대통령 당선자가 사망하거나 판결 기타의 사유로 그 자격을 상실한 때에는 {@90일 이내}에 후임자를 선거한다.",
        "isTrue": false
      },
      {
        "id": 218385,
        "category1": "1. 대통령",
        "category2": "대통령",
        "question": "대통령에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "대통령이 궐위된 때 또는 대통령 당선자가 사망하거나 판결 기타의 사유로 그 자격을 상실한 때에는 60일 이내에 후임자를 선거한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 219743,
        "category1": "1. 대통령",
        "category2": "대통령",
        "question": "다음 중 대통령에 대한 설명으로 가장 적절하지 않은 것은?",
        "answer": "대통령이 궐위된 때 또는 대통령 당선자가 사망하거나 판결 기타의 사유로 그 자격을 상실한 때에는 60일 이내에 후임자를 선거한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 224722,
        "category1": "1. 대통령",
        "category2": "대통령",
        "question": "대통령에 관한 설명으로 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "대통령이 궐위된 때 또는 대통령 당선자가 사망하거나 판결 기타의 사유로 그 자격을 상실한 때에는 {@90일 이내에 후임자를 선거한다.}",
        "isTrue": false
      },
      {
        "id": 228552,
        "category1": "1. 대통령",
        "category2": "<통치구조> 대통령의 신분과 지위",
        "question": "<통치구조> 대통령의 신분과 지위에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "대통령의 궐위된 때 또는 대통령 당선자가 사망하거나 판결 기타의 사유로 그 자격을 상실한 때에는 60일 이내에 후임자를 선거한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 134803,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "대통령의 지위 및 권한",
        "question": "대통령의 지위 및 권한에 관한 다음 기술 중 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "대통령이 궐위된 때 또는 대통령 당선자가 사망하거나 자격을 상실한 때에는 60일 이내에 후임자를 선거한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 177752,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "대통령",
        "question": "대통령에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "대통령이 궐위된 때 또는 대통령 당선자가 사망하거나 판결 기타의 사유로 그 자격을 상실한 때에는 60일 이내에 후임자를 선거한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 142011,
    "category1": "1) 대통령의 선출·취임·임기",
    "category2": "대통령",
    "question": "대통령에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "대통령은 국민의 한사람으로서 제한적으로나마 기본권의 주체가 될 수 있는바, 대통령은 소속 정당을 위하여 정당활동을 할 수 있는 사인으로서의 지위와 국민 모두에 대한 봉사자로서 공익실현의 의무가 있는 헌법기관으로서의 지위를 동시에 갖는데 최소한 전자의 지위와 관련하여는 기본권 주체성을 갖는다고 할 수 있다.",
    "similarityCount": 6,
    "avgSimilarity": 0.8950056253218754,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 134673,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "대통령",
        "question": "대통령에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 따름)",
        "answer": "대통령은 소속 정당을 위하여 정당활동을 할 수 있는 사인으로서의 지위와 국민 모두에 대한 봉사자로서 공익실현의 의무가 있는 헌법기관으로서의 지위를 동시에 갖는데 최소한 전자의 지위와 관련하여서는 기본권 주체성을 갖는다고 할 수 있다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 140189,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "대통령",
        "question": "대통령에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "대통령도 국민의 한사람으로서 제한적으로나마 기본권의 주체가 될 수 있는바, 대통령은 소속 정당을 위하여 정당활동을 할 수 있는 사인으로서의 지위와 국민 모두에 대한 봉사자로서 공익실현의 의무가 있는 헌법기관으로서의 지위를 동시에 갖는데 최소한 전자의 지위와 관련하여는 기본권 주체성을 갖는다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 171018,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "대통령",
        "question": "대통령에 관한 설명 중 가장 적절하지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "대통령도 국민의 한사람으로서 제한적으로나마 기본권의 주체가 될 수 있는바, 대통령은 소속 정당을 위하여 정당활동을 할 수 있는 사인으로서의 지위와 국민 모두에 대한 봉사자로서 공익실현의 의무가 있는 헌법기관으로서의 지위를 동시에 갖는데 최소한 전자의 지위와 관련하여는 기본권 주체성을 갖는다고 할 수 있다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 177670,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "대통령",
        "question": "대통령에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "대통령은 소속 정당을 위하여 정당활동을 할 수 있는 사인으로서의 지위와 국민 모두에 대한 봉사자로서 공익실현의 의무가 있는 헌법기관으로서의 지위를 동시에 갖는데 최소한 전자의 지위와 관련하여는 기본권 주체성을 갖는다고 할 수 있다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 178267,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "대통령",
        "question": "대통령에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "대통령은 소속 정당을 위하여 정당활동을 할 수 있는 사인으로서의 지위와 국민 모두에 대한 봉사자로서 공익실현의 의무가 있는 헌법기관으로서의 지위를 동시에 갖는데 최소한 전자의 지위와 관련하여는 기본권 주체성을 갖는다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 136055,
    "category1": "1) 대통령의 선출·취임·임기",
    "category2": "대통령",
    "question": "대통령에 대한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "대통령후보자가 1인일 때에는 그 득표수가 {@선거권자 총수의 2분의 1 이상}이 아니면 대통령으로 당선될 수 없다.",
    "similarityCount": 4,
    "avgSimilarity": 0.8275330484067647,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 231587,
        "category1": "1) 대통령의 선출·취임·임기",
        "category2": "대통령 선거",
        "question": "대통령 선거에 대한 설명으로 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함) ",
        "answer": "대통령후보자가 1인일 때에는 그 득표수가 선거권자 총수의 {@4분의 1 이상}이 아니면 대통령으로 당선될 수 없다.",
        "isTrue": false
      },
      {
        "id": 211248,
        "category1": "1. 대통령",
        "category2": "대통령",
        "question": "대통령에 관한 설명으로 옳은 것은?",
        "answer": "대통령후보자가 1인일 때에는 그 득표수가 선거권자 총수의 {@과반수}가 아니면 대통령으로 당선될 수 없다.",
        "isTrue": false
      },
      {
        "id": 226054,
        "category1": "1. 대통령",
        "category2": "<통치구조> 대통령",
        "question": "<통치구조> 대통령에 대한 설명으로 옳은 것은?",
        "answer": "대통령후보자가 1인일 때에는 그 득표수가 선거권자 총수의 {@과반수 이상}이 아니면 대통령으로 당선될 수 없다.",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 136057,
    "category1": "1) 대통령의 선출·취임·임기",
    "category2": "대통령",
    "question": "대통령에 대한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "대통령이 궐위되거나 사고로 인하여 직무를 수행할 수 없을 때에는 국무총리, 법률이 정한 국무위원의 순서로 그 권한을 대행한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.9714564452327211,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 140191,
        "category1": "1) 헌법재판소의 구성과 조직",
        "category2": "권한대행",
        "question": "권한대행에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "대통령이 궐위되거나 사고로 직무를 수행할 수 없을 때에는 국무총리, 법률이 정한 국무위원의 순서로 그 권한을 대행한다",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 142010,
    "category1": "1) 대통령의 선출·취임·임기",
    "category2": "대통령",
    "question": "대통령에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "대통령 취임선서에서 규정한 ‘직책을 성실히 수행할 의무’는 헌법적 의무에 해당하지만, 규범적으로 그 이행이 관철될 수 있는 성격의 의무가 아니므로 원칙적으로 사법적 판단의 대상이 되기는 어렵다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8440339980973027,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 187644,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "대통령과 행정부",
        "question": "대통령과 행정부에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "대통령의 ‘직책을 성실히 수행할 의무’는 헌법적 의무에 해당하지만, 규범적으로 그 이행이 관철될 수 있는 성격의 의무가 아니므로 원칙적으로 사법적 판단의 대상이 될 수 없다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 149460,
    "category1": "1) 대통령의 선출·취임·임기",
    "category2": "대통령",
    "question": "대통령에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "대통령이 헌법상 허용되지 않는 재신임 국민투표를 국민들에게 제안한 것은 그 자체로서 헌법 제72조에 반하는 것으로 헌법을 실현하고 수호해야 할 대통령의 의무를 위반한 것이다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8385975730227436,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 180775,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "헌법 제72조의 국민투표부의권",
        "question": "헌법 제72조의 국민투표부의권에 관한 설명 중 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "대통령이 자신에 대한 재신임 국민투표를 국민들에게 제안한 것은 그 자체로서 헌법 제72조에 반하는 것으로 헌법을 실현하고 수호하여야 할 대통령의 의무를 위반한 것이다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 170571,
    "category1": "1) 대통령의 선출·취임·임기",
    "category2": "대통령",
    "question": "대통령에 대한 설명으로 옳은 것은?",
    "representativeAnswer": "국가안전보장에 관련되는 대외정책ㆍ군사정책과 국내정책의 수립에 관하여 국무회의의 심의에 앞서 대통령의 자문에 응하기 위하여 국가안전보장회의를 두며, 국가안전보장회의는 {@국무총리가 주재}한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8075560470789546,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 167364,
        "category1": "4) 행정각부",
        "category2": "행정부",
        "question": "행정부에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "국가안전보장에 관련되는 대외정책ㆍ군사정책과 국내정책의 수립에 관하여 국무회의의 심의에 앞서 대통령의 자문에 응하기 위하여 국가안전보장회의를 둔다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 231588,
    "category1": "1) 대통령의 선출·취임·임기",
    "category2": "대통령 선거",
    "question": "대통령 선거에 대한 설명으로 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함) ",
    "representativeAnswer": "대통령의 임기가 만료되는 때에는 임기만료 {@70일 내지 30일 전}에 후임자를 선거한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8317319688183518,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 193852,
        "category1": "1) 대통령의 선출·취임·임기",
        "category2": "헌법상 정부",
        "question": "헌법상 정부에 관한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "대통령의 임기가 만료되는 때에는 임기만료 70일 내지 40일전에 후임자를 선거한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 167979,
    "category1": "1) 대통령의 선출·취임·임기",
    "category2": "대통령선거",
    "question": "대통령선거에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "대통령으로 선거될 수 있는 자는 국회의원의 피선거권이 있고 선거일 현재 {@45세}에 달하여야 한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8274259143949647,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 231586,
        "category1": "1) 대통령의 선출·취임·임기",
        "category2": "대통령 선거",
        "question": "대통령 선거에 대한 설명으로 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함) ",
        "answer": "대통령으로 선거될 수 있는 자는 국회의원의 피선거권이 있고 선거일 현재 40세에 달하여야 한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 167980,
    "category1": "1) 대통령의 선출·취임·임기",
    "category2": "대통령선거",
    "question": "대통령선거에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "헌법은 대통령의 임기가 만료되는 때에는 임기만료 70일 내지 40일 전에 후임자를 선거한다고 규정하고 있다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8066034347336858,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 177567,
        "category1": "1) 대통령의 선출·취임·임기",
        "category2": "대통령선거",
        "question": "대통령선거에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "대통령의 임기가 만료되는 때에는 임기만료 70일 내지 40일 전에 후임자를 선거한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 183802,
    "category1": "1) 대통령의 선출·취임·임기",
    "category2": "헌법에 명시적",
    "question": "헌법에 명시적으로 규정된 대통령 선거와 관련된 다음 설명 중 가장 옳은 것은?",
    "representativeAnswer": "대통령의 임기가 만료되는 때에는 임기만료 {@60일 내지 40일} 전에 후임자를 선거한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.9999999999999998,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 138787,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "대통령의 헌법상 지위와 권한",
        "question": "대통령의 헌법상 지위와 권한에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
        "answer": "대통령의 임기가 만료되는 때에는 임기만료 {@60일 내지 40일} 전에 후임자를 선거한다.",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 177139,
    "category1": "1) 법원의 권한",
    "category2": "법원",
    "question": "법원에 대한 설명으로 가장 적절하지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "명령ㆍ규칙 또는 처분이 헌법이나 법률에 위반되는 여부가 재판의 전제가 된 경우에는 대법원은 이를 최종적으로 심사할 권한을 가진다.",
    "similarityCount": 4,
    "avgSimilarity": 1.0,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 167410,
        "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
        "category2": "사법권의 독립",
        "question": "사법권의 독립에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "명령ㆍ규칙 또는 처분이 헌법이나 법률에 위반되는 여부가 재판의 전제가 된 경우에는 대법원은 이를 최종적으로 심사할 권한을 가진다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 177781,
        "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
        "category2": "사법권",
        "question": "사법권에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "명령ㆍ규칙 또는 처분이 헌법이나 법률에 위반되는 여부가 재판의 전제가 된 경우에는 대법원은 이를 최종적으로 심사할 권한을 가진다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 183603,
        "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
        "category2": "법원",
        "question": "법원에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "명령ㆍ규칙 또는 처분이 헌법이나 법률에 위반되는 여부가 재판의 전제가 된 경우에는 대법원은 이를 최종적으로 심사할 권한을 가진다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 138070,
    "category1": "1) 법원의 권한",
    "category2": "법원의 위헌법률심판제청",
    "question": "법원의 위헌법률심판제청에 대한 설명으로 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "폐지된 법률은 {@위헌심사의 대상이 되지 아니한다.}",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.9999999999999999,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 174552,
        "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
        "category2": "위헌법률심판과 「헌법재판소법」 제68조제2항에 의한 헌법소원심판",
        "question": "위헌법률심판과 「헌법재판소법」 제68조제2항에 의한 헌법소원심판에 대한 설명으로 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "폐지된 법률은 {@위헌심사의 대상이 되지 아니한다}.",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 176380,
    "category1": "1) 법원의 조직",
    "category2": "법관",
    "question": "법관에 대한 설명으로 옳은 것은?",
    "representativeAnswer": "법관이 중대한 신체상 또는 정신상의 장해로 직무를 수행할 수 없을 때에는, 대법관인 경우에는 {@법원행정처장의 제청으로 대법원장이} 퇴직을 명할 수 있고, 판사인 경우에는 인사위원회의 심의를 거쳐 {@판사가 소속된 법원의 법원장이} 퇴직을 명할 수 있다.",
    "similarityCount": 10,
    "avgSimilarity": 0.9633772240275564,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 138469,
        "category1": "1) 법원의 조직",
        "category2": "법원(法院)",
        "question": "법원(法院)에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "법관이 중대한 신체상 또는 정신상의 장해로 직무를 수행할 수 없을 때에는, 대법관인 경우에는 대법원장의 제청으로 대통령이 퇴직을 명할 수 있고, 판사인 경우에는 인사위원회의 심의를 거쳐 대법원장이 퇴직을 명할 수 있다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 141639,
        "category1": "1) 법원의 조직",
        "category2": "법관",
        "question": "법관에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "법관이 중대한 신체상 또는 정신상의 장해로 직무를 수행할 수 없을 때에는, 대법관인 경우에는 대법원장의 제청으로 대통령이 퇴직을 명할 수 있고, 판사인 경우에는 법관인사위원회의 심의를 거쳐 대법원장이 퇴직을 명할 수 있다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 149461,
        "category1": "1) 법원의 조직",
        "category2": "법원",
        "question": "법원에 대한 설명으로 옳은 것은?",
        "answer": "법관이 중대한 신체상 또는 정신상의 장해로 직무를 수행할 수 없을 때에는, 대법관인 경우에는 대법원장의 제청으로 대통령이 퇴직을 명할 수 있고, 판사인 경우에는 인사위원회의 심의를 거쳐 대법원장이 퇴직을 명할 수 있다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 172794,
        "category1": "1) 법원의 조직",
        "category2": "법원",
        "question": "법원에 관한 설명으로 가장 적절하지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "법관이 중대한 신체상 또는 정신상의 장애로 직무를 수행할 수 없을 때에는, 대법관인 경우에는 대법원장의 제청으로 대통령이 퇴직을 명할 수 있고, 판사인 경우에는 법관인사위원회의 심의를 거쳐 대법원장이 퇴직을 명할 수 있다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 141414,
        "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
        "category2": "사법권의 독립",
        "question": "사법권의 독립에 대한 설명으로 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "법관이 중대한 신체상 또는 정신상의 장해로 직무를 수행할 수 없을 때에는, 대법관인 경우에는 대법원장의 제청으로 대통령이 퇴직을 명할 수 있고, 판사인 경우에는 인사위원회의 심의를 거쳐 대법원장이 퇴직을 명할 수 있다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 142414,
        "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
        "category2": "사법권의 독립",
        "question": "사법권의 독립에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "법관이 중대한 신체상 또는 정신상의 장해로 직무를 수행할 수 없을 때에는, 대법관인 경우에는 대법원장의 제청으로 대통령이 퇴직을 명할 수 있고, 판사인 경우에는 인사위원회의 심의를 거쳐 대법원장이 퇴직을 명할 수 있다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 182714,
        "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
        "category2": "사법권의 독립",
        "question": "사법권의 독립에 관한 설명 중 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "법관이 중대한 신체상 또는 정신상의 장해로 직무를 수행할 수 없을 때에는, 대법관인 경우에는 대법원장의 제청으로 대통령이 퇴직을 명할 수 있고, 판사인 경우에는 인사위원회의 심의를 거쳐 대법원장이 퇴직을 명할 수 있다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 186555,
        "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
        "category2": "사법권의 독립",
        "question": "사법권의 독립에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "법관이 중대한 신체상 또는 정신상의 장해로 직무를 수행할 수 없을 때에는, 대법관인 경우에는 대법원장의 제청으로 대통령이 퇴직을 명할 수 있고, 판사인 경우에는 인사위원회의 심의를 거쳐 대법원장이 퇴직을 명할 수 있다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 226059,
        "category1": "2. 법원의 조직",
        "category2": "<통치구조> 법원",
        "question": "<통치구조> 법원에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "법관이 중대한 신체상 또는 정신상의 장해로 직무를 수행할 수 없을 때에는, 대법관인 경우에는 대법원장의 제청으로 대통령이 퇴직을 명할 수 있고, 판사인 경우에는 인사위원회의 심의를 거쳐 대법원장이 퇴직을 명할 수 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 176379,
    "category1": "1) 법원의 조직",
    "category2": "법관",
    "question": "법관에 대한 설명으로 옳은 것은?",
    "representativeAnswer": "법관은 탄핵 또는 {@벌금} 이상의 형의 선고에 의하지 아니하고는 파면되지 아니하며, 징계처분에 의하지 아니하고는 정직ㆍ감봉 기타 불리한 처분을 받지 아니한다.",
    "similarityCount": 7,
    "avgSimilarity": 0.9040013642304698,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 139338,
        "category1": "1) 법원의 조직",
        "category2": "법원",
        "question": "법원에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "법관은 탄핵 또는 금고 이상의 형의 선고에 의하지 아니하고는 파면되지 아니하며, 징계처분에 의하지 아니하고는 정직·감봉 기타 불리한 처분을 받지 아니한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 141638,
        "category1": "1) 법원의 조직",
        "category2": "법관",
        "question": "법관에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "법관은 탄핵 또는 금고 이상의 형의 선고에 의하지 아니하고는 파면되지 아니하며, 징계처분에 의하지 아니하고는 정직‧감봉 기타 불리한 처분을 받지 아니한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 142369,
        "category1": "1) 법원의 조직",
        "category2": "법원",
        "question": "법원에 대한 설명으로 옳은 것은?",
        "answer": "법관은 탄핵 또는 금고 이상의 형의 선고에 의하지 아니하고는 {@정직·감봉 기타 불리한 처분을 받지 아니한다.}",
        "isTrue": false
      },
      {
        "id": 183364,
        "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
        "category2": "법원",
        "question": "법원에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "법관은 탄핵 또는 금고 이상의 형의 선고에 의하지 아니하고는 파면되지 아니하고, 징계처분에 의하지 아니하고는 정직ㆍ감봉 기타 불리한 처분을 받지 아니한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 187691,
        "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
        "category2": "사법부",
        "question": "사법부에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "법관은 탄핵 또는 금고 이상의 형의 선고에 의하지 아니하고는 파면되지 아니하며, 징계처분에 의하지 아니하고는 정직·감봉 기타 불리한 처분을 받지 아니한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 218418,
        "category1": "1. 사법권의 독립 및 한계",
        "category2": "사법권의 독립",
        "question": "사법권의 독립에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "법관은 탄핵 또는 금고 이상의 형의 선고에 의하지 아니하고는 파면되지 아니하며, 징계처분에 의하지 아니하고는 정직ㆍ감봉 기타 불리한 처분을 받지 아니한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 176378,
    "category1": "1) 법원의 조직",
    "category2": "법관",
    "question": "법관에 대한 설명으로 옳은 것은?",
    "representativeAnswer": "대법관회의는 대법관 전원의 3분의 2 이상의 출석과 출석인원 과반수의 찬성으로 의결한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8071342187539735,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 134601,
        "category1": "1) 법원의 조직",
        "category2": "법원",
        "question": "법원에 대한 설명으로 옳은 것은?",
        "answer": "대법관회의는 {@대법관 전원의 출석}과 출석인원 과반수의 찬성으로 의결한다.",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 176377,
    "category1": "1) 법원의 조직",
    "category2": "법관",
    "question": "법관에 대한 설명으로 옳은 것은?",
    "representativeAnswer": "법관으로서 퇴직 후 {@3년}이 지나지 아니한 사람은 대통령비서실의 직위에 임용될 수 없다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8592298383724906,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 143598,
        "category1": "1) 법원의 조직",
        "category2": "법원",
        "question": "법원에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "법관으로서 퇴직 후 2년이 지나지 아니한 사람은 대통령비서실의 직위에 임용될 수 없다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 138307,
    "category1": "1) 법원의 조직",
    "category2": "법관의 신분보장",
    "question": "법관의 신분보장에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "대법원장과 대법관의 임기는 각 6년이고, 일반법관의 임기는 10년이며, {@대법원장}과 대법관, 일반법관은 법률이 정하는 바에 의하여 중임 및 연임할 수 있다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 1.0,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 187693,
        "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
        "category2": "사법부",
        "question": "사법부에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "대법원장과 대법관의 임기는 각 6년이고, 일반법관의 임기는 10년이며, {@대법원장}과 대법관, 일반법관은 법률이 정하는 바에 의하여 중임 및 연임할 수 있다.",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 149463,
    "category1": "1) 법원의 조직",
    "category2": "법원",
    "question": "법원에 대한 설명으로 옳은 것은?",
    "representativeAnswer": "재판의 심리와 판결은 공개한다. 다만, 국가의 안전보장 또는 안녕질서를 방해하거나 선량한 풍속을 해할 염려가 있을 때에는 법원의 결정으로 {@심리와 판결을} 공개하지 아니할 수 있다.",
    "similarityCount": 7,
    "avgSimilarity": 0.8977716873049694,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 167382,
        "category1": "1) 법원의 조직",
        "category2": "법원",
        "question": "법원에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "재판의 심리와 {@판결}은 국가의 안전보장 또는 안녕질서를 방해하거나 선량한 풍속을 해할 염려가 있을 때에는 법원의 결정으로 공개하지 아니할 수 있다.",
        "isTrue": false
      },
      {
        "id": 177610,
        "category1": "1) 법원의 조직",
        "category2": "법원",
        "question": "법원에 관한 다음 설명 중 가장 옳은 것은?",
        "answer": "재판의 심리와 {@합의}는 공개한다. 다만, 국가의 안전보장 또는 안녕질서를 방해하거나 선량한 풍속을 해할 염려가 있을 때에는 법원의 결정으로 공개하지 아니할 수 있다.",
        "isTrue": false
      },
      {
        "id": 180149,
        "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
        "category2": "헌법에서 명시하고 있는 법원과 법관",
        "question": "헌법에서 명시하고 있는 법원과 법관에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "재판의 심리와 판결은 공개한다. 다만, 국가의 안전보장 또는 안녕질서를 방해하거나 선량한 풍속을 해할 염려가 있을 때에는 법원의 결정으로 {@심리와 판결을} 공개하지 아니할 수 있다.",
        "isTrue": false
      },
      {
        "id": 220192,
        "category1": "2. 법원의 조직",
        "category2": "법원의 구성과 운영",
        "question": "다음 중 법원의 구성과 운영에 대한 설명으로 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "재판의 심리와 판결은 공개한다. 다만, 심리는 국가의 안전보장 또는 안녕질서를 방해하거나 선량한 풍속을 해할 염려가 있을 때에는 법원의 결정으로 공개하지 아니할 수 있다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 220994,
        "category1": "2. 법원의 조직",
        "category2": "법원",
        "question": "법원에 대한 설명으로 옳은 것은?",
        "answer": "{@재판의 심리와 판결은} 국가의 안전보장 또는 안녕질서를 방해하거나 선량한 풍속을 해할 염려가 있을 때에는 법원의 결정으로 {@공개하지 아니할 수 있다.}",
        "isTrue": false
      },
      {
        "id": 202895,
        "category1": "4.법원의 권한",
        "category2": "법원",
        "question": "법원에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "재판의 심리와 판결은 공개한다. 다만, 심리는 국가의 안전보장 또는 안녕질서를 방해하거나 선량한 풍속을 해할 염려가 있을 때에는 법원의 결정으로 공개하지 아니할 수 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 149464,
    "category1": "1) 법원의 조직",
    "category2": "법원",
    "question": "법원에 대한 설명으로 옳은 것은?",
    "representativeAnswer": "대법원장이 궐위되거나 부득이한 사유로 직무를 수행할 수 없을 때에는 {@수석대법관, 선임대법관이} 그 권한을 대행한다.",
    "similarityCount": 6,
    "avgSimilarity": 0.9753284925458683,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 177137,
        "category1": "1) 법원의 권한",
        "category2": "법원",
        "question": "법원에 대한 설명으로 가장 적절하지 않은 것은?",
        "answer": "대법원장이 궐위되거나 부득이한 사유로 직무를 수행할 수 없을 때에는 선임대법관이 그 권한을 대행한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 143602,
        "category1": "1) 법원의 조직",
        "category2": "법원",
        "question": "법원에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "대법원장이 궐위되거나 부득이한 사유로 직무를 수행할 수 없을 때에는 선임대법관이 그 권한을 대행한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 140193,
        "category1": "1) 헌법재판소의 구성과 조직",
        "category2": "권한대행",
        "question": "권한대행에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "대법원장이 궐위되거나 부득이한 사유로 직무를 수행할 수 없을 때에는 선임대법관이 그 권한을 대행한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 226057,
        "category1": "2. 법원의 조직",
        "category2": "<통치구조> 법원",
        "question": "<통치구조> 법원에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "대법원장이 궐위되거나 부득이한 사유로 직무를 수행할 수 없을 때에는 선임대법관이 그 권한을 대행한다",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 221008,
        "category1": "4.법원의 권한",
        "category2": "대법원",
        "question": "대법원에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "대법원장이 궐위되거나 부득이한 사유로 직무를 수행할 수 없을 때에는 선임대법관이 그 권한을 대행한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 142770,
    "category1": "1) 법원의 조직",
    "category2": "법원",
    "question": "법원에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "임기가 끝난 판사는 인사위원회의 심의를 거치고 대법관회의의 동의를 받아 대법원장의 연임발령으로 연임한다.",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.9167826555592311,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 138308,
        "category1": "1) 법원의 조직",
        "category2": "법관의 신분보장",
        "question": "법관의 신분보장에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "임기가 끝난 판사는 인사위원회의 심의를 거쳐 대법관회의의 동의를 받아 대법원장의 연임발령으로 연임한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 187858,
        "category1": "1) 법원의 조직",
        "category2": "법원조직법",
        "question": "법원조직법과 관련된 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "임기가 끝난 판사는 인사위원회의 심의를 거치고 대법관회의의 동의를 받아 대법원장의 연임발령으로 연임한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 134599,
    "category1": "1) 법원의 조직",
    "category2": "법원",
    "question": "법원에 대한 설명으로 옳은 것은?",
    "representativeAnswer": "종전에 대법원에서 판시한 헌법‧법률‧명령 또는 규칙의 해석 적용에 관한 의견을 변경할 필요가 있음을 인정하는 경우, {@대법관 3인 이상으로 구성된 부에서 먼저 사건을 심리하여 의견이 일치한 때에는 그 부에서 재판할 수 있다.}",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 1.0,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 142040,
        "category1": "1) 법원의 조직",
        "category2": "법원",
        "question": "법원에 대한 설명으로 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "종전에 대법원에서 판시한 헌법·법률·명령 또는 규칙의 해석 적용에 관한 의견을 변경할 필요가 있음을 인정하는 경우, 대법관 3인 이상으로 구성된 부에서 먼저 사건을 심리하여 의견이 일치한 때에는 그 부에서 재판할 수 {@있다}.",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 137409,
    "category1": "1) 법원의 조직",
    "category2": "법원",
    "question": "법원에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "대법원장이 궐위되거나 부득이한 사유로 인하여 직무를 수행할 수 없을 때에는 {@대법관 중 최연장자}가 그 권한을 대행한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8526086581112515,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 135194,
        "category1": "1) 법원의 조직",
        "category2": "법원",
        "question": "법원에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "대법원장이 궐위되거나 사고로 인하여 직무를 수행할 수 없을 때에는 {@대법관 중 최연장자}가 그 권한을 대행한다.",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 135541,
    "category1": "1) 법원의 조직",
    "category2": "법원",
    "question": "법원에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "「국민의 형사재판 참여에 관한 법률」에 의한 국민참여재판의 경우 심리에 관여한 배심원은 유‧무죄에 관하여 전원의 의견이 일치하지 아니하는 때에는 평결을 하기 전에 심리에 관여한 판사의 의견을 들어야 하며, 이 경우 유‧무죄의 평결은 다수결의 방법으로 한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8289872084407195,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 136230,
        "category1": "1) 사법의 절차와 운영",
        "category2": "법원 및 사법절차",
        "question": "법원 및 사법절차에 대한 설명으로 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "국민참여재판에서 배심원은 유‧무죄에 관하여 전원의 의견이 일치하지 아니하는 때에는 평결을 하기 전에 심리에 관여한 판사의 의견을 들어야 하고, 이 경우 유‧무죄의 평결은 다수결의 방법으로 한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 138319,
    "category1": "1) 법원의 조직",
    "category2": "법원",
    "question": "법원에 대한 설명으로 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "상고심으로부터 사건을 환송받은 법원은 그 사건을 재판함에 있어서 상고법원이 파기이유로 한 {@사실상 및 법률상의 판단에 대하여 기속되지 아니한다.}",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8897459240792819,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 138640,
        "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
        "category2": "사법권",
        "question": "사법권에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "상고심으로부터 사건을 환송받은 법원은 그 사건을 재판함에 있어서 상고법원이 파기이유로 한 사실상 및 법률상의 판단에 대하여 기속된다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 143599,
    "category1": "1) 법원의 조직",
    "category2": "법원",
    "question": "법원에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "법관 외의 법원공무원은 대법원장이 임명하며, 그 수는 대법원규칙으로 정한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 1.0000000000000002,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 187855,
        "category1": "1) 법원의 조직",
        "category2": "법원조직법",
        "question": "법원조직법과 관련된 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "법관 외의 법원공무원은 대법원장이 임명하며, 그 수는 대법원규칙으로 정한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 167384,
    "category1": "1) 법원의 조직",
    "category2": "법원",
    "question": "법원에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "군사법원의 상고심은 대법원에서 관할한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 1.0,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 183367,
        "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
        "category2": "법원",
        "question": "법원에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "군사법원의 상고심은 대법원에서 관할한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 172791,
    "category1": "1) 법원의 조직",
    "category2": "법원",
    "question": "법원에 관한 설명으로 가장 적절하지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "법관의 정년을 설정함에 있어서는 헌법상 설정된 법관의 성격과 그 업무의 특수성에 합치되어야 하나, 관료제도를 근간으로 하는 계층구조적인 {@일반 행정공무원과 달리 보아야 할 이유는 없다}.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 1.0000000000000002,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 220355,
        "category1": "2. 법원의 조직",
        "category2": "법원",
        "question": "법원에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "법관의 정년을 설정함에 있어서는 헌법상 설정된 법관의 성격과 그 업무의 특수성에 합치되어야 하나, 관료제도를 근간으로 하는 계층구조적인 {@일반 행정공무원과 달리 보아야 할 이유는 없다.}",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 172792,
    "category1": "1) 법원의 조직",
    "category2": "법원",
    "question": "법원에 관한 설명으로 가장 적절하지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "심급제도는 한정된 법 발견 자원의 합리적 분배의 문제인 동시에 재판의 적정과 신속이라는 서로 상반되는 두 가지 요청을 어떻게 조화시키는지의 문제이므로, 원칙적으로 입법자의 형성의 자유에 속하는 사항이다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 1.0000000000000002,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 220267,
        "category1": "3.사법의 절차와 운영",
        "category2": "법원",
        "question": "법원에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
        "answer": "심급제도는 한정된 법 발견 자원의 합리적 분배의 문제인 동시에 재판의 적정과 신속이라는 서로 상반되는 두 가지 요청을 어떻게 조화시키는지의 문제이므로, 원칙적으로 입법자의 형성의 자유에 속하는 사항이다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 191858,
    "category1": "1) 법원의 조직",
    "category2": "법원",
    "question": "법원에 관한 설명으로 옳은 것은?",
    "representativeAnswer": "{@법원행정처장}은 대법원의 일반사무를 관장하며, 대법원의 직원과 각급 법원 및 그 소속 기관의 사법행정사무에 관하여 직원을 지휘 감독한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8154614139957291,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 183605,
        "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
        "category2": "법원",
        "question": "법원에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "대법원장은 대법원의 일반사무를 관장하며, 대법원의 직원과 각급 법원 및 그 소속 기관의 사법행정사무에 관하여 직원을 지휘ㆍ감독한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 191859,
    "category1": "1) 법원의 조직",
    "category2": "법원",
    "question": "법원에 관한 설명으로 옳은 것은?",
    "representativeAnswer": "대법원 재판서(裁判書)에는 합의에 관여한 모든 대법관의 의견을 표시하여야 한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.9999999999999999,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 220179,
        "category1": "2. 법원의 조직",
        "category2": "법원의 구성과 운영",
        "question": "다음 중 법원의 구성과 운영에 관한 설명으로 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "대법원 재판서(裁判書)에는 합의에 관여한 모든 대법관의 의견을 표시하여야 한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 138470,
    "category1": "1) 법원의 조직",
    "category2": "법원(法院)",
    "question": "법원(法院)에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "상급법원의 재판에 있어서의 판단은 {@동종 사건에 관하여} 하급심을 기속하는 것이므로, 하급심은 사실판단이나 법률판단에 있어서 상급심의 선례를 존중하여야 한다.",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.9020080457693532,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 141235,
        "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
        "category2": "사법권의 독립",
        "question": "사법권의 독립에 관한 설명으로 가장 옳은 것은?",
        "answer": "상급법원의 재판에 있어서의 판단은 하급심을 기속하는 것이므로 하급심은 사실판단이나 법률판단에 있어서 {@상급심의 선례를 존중할 법적 의무가 있다.}",
        "isTrue": false
      },
      {
        "id": 140278,
        "category1": "1) 사법의 절차와 운영",
        "category2": "법원",
        "question": "법원에 대한 설명으로 옳은 것은?",
        "answer": "상급법원의 재판에 있어서의 판단은 {@동종 사건에 관하여 하급심을 기속하는 것이므로}, 하급심은 사실판단이나 법률판단에 있어서 상급심의 선례를 존중하여야 한다.",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 139021,
    "category1": "1) 법원의 조직",
    "category2": "법원과 법관 등",
    "question": "법원과 법관 등에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 결정에 의함)",
    "representativeAnswer": "대법원장은 대법관회의의 의장이 되고 의결에 있어서 표결권을 가지며 가부동수인 때에는 결정권을 가진다.",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.9088009436143991,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 140266,
        "category1": "1) 법원의 조직",
        "category2": "사법권",
        "question": "사법권에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "대법원장은 대법관회의의 의장으로서 의결에 있어서 표결권을 가지며 가부동수인 때에는 결정권을 가진다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 172793,
        "category1": "1) 법원의 조직",
        "category2": "법원",
        "question": "법원에 관한 설명으로 가장 적절하지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "대법원장은 대법관회의의 의장이 되고 의결에 있어서 표결권을 가지며 가부동수인 때에는 결정권을 가진다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 138312,
    "category1": "1) 법원의 조직",
    "category2": "사법(司法)제도",
    "question": "사법(司法)제도에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 대법원 판례‧헌법재판소 결정에 의함)",
    "representativeAnswer": "판사가 중대한 신체상 또는 정신상의 장해로 직무를 수행할 수 없을 때에는, {@대법원장의 제청으로 대통령이 퇴직을 명할 수 있다.}",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8753079362726193,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 178320,
        "category1": "1) 법원의 조직",
        "category2": "법관",
        "question": "법관에 관한 다음 설명 중 가장 옳은 것은?",
        "answer": "대법관이 중대한 신체상 또는 정신상의 장해로 직무를 수행할 수 없을 때에는 대법원장의 제청으로 대통령이 퇴직을 명할 수 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 186757,
    "category1": "1) 법원의 조직",
    "category2": "사법권",
    "question": "사법권에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "법관에 대한 대법원장의 징계처분 취소청구소송을 대법원에 의한 단심재판에 의하도록 하는 것은, 독립적으로 사법권을 행사하는 법관이라는 지위의 특수성과 법관에 대한 징계절차의 특수성을 감안하여 재판의 신속을 도모하기 위한 것이므로 헌법에 위반되지 않는다.",
    "similarityCount": 4,
    "avgSimilarity": 0.9129757763406157,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 142415,
        "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
        "category2": "사법권의 독립",
        "question": "사법권의 독립에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "법관에 대한 대법원장의 징계처분 취소청구소송을 대법원의 단심재판에 의하도록 하는 것은, 독립적으로 사법권을 행사하는 법관이라는 지위의 특수성과 법관에 대한 징계절차의 특수성을 감안하여 재판의 신속을 도모하기 위한 것이므로 헌법에 합치된다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 172797,
        "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
        "category2": "사법권의 독립",
        "question": "사법권의 독립에 관한 설명 중 가장 적절하지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "법관에 대한 대법원장의 징계처분 취소청구소송을 대법원의 단심재판에 의하도록 하는 것은, 독립적으로 사법권을 행사하는 법관이라는 지위의 특수성과 법관에 대한 징계절차의 특수성을 감안하여 재판의 신속을 도모하기 위한 것이므로 헌법에 합치된다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 182488,
        "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
        "category2": "사법권의 독립",
        "question": "사법권의 독립에 관한 설명 중 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "법관에 대한 대법원장의 징계처분 취소청구소송을 대법원의 단심재판에 의하도록 하는 것은, 독립적으로 사법권을 행사하는 법관이라는 지위의 특수성과 법관에 대한 징계절차의 특수성을 감안하여 재판의 신속을 도모하기 위한 것이므로 헌법에 합치된다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 186815,
    "category1": "1) 법원의 조직",
    "category2": "사법권",
    "question": "사법권에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "대법관의 수는 대법원장을 포함하여 14명으로 한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 1.0,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 183785,
        "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
        "category2": "대법원",
        "question": "대법원에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "대법관의 수는 대법원장을 포함하여 14명으로 한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 134721,
    "category1": "1) 법원의 조직",
    "category2": "사법권과 법원",
    "question": "사법권과 법원에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 따름)",
    "representativeAnswer": "대법원장과 대법관이 아닌 법관의 임기는 10년으로 하며, 법률이 정하는 바에 의하여 연임할 수 있다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 1.0,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 221006,
        "category1": "4.법원의 권한",
        "category2": "대법원",
        "question": "대법원에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "대법원장과 대법관이 아닌 법관의 임기는 10년으로 하며, 법률이 정하는 바에 의하여 연임할 수 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 134722,
    "category1": "1) 법원의 조직",
    "category2": "사법권과 법원",
    "question": "사법권과 법원에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 따름)",
    "representativeAnswer": "법관에 대한 징계처분 취소소송을 대법원의 단심재판에 의하도록 하는 것은 헌법상 재판청구권을 침해하지 않는다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8994194341951872,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 136229,
        "category1": "1) 사법의 절차와 운영",
        "category2": "법원 및 사법절차",
        "question": "법원 및 사법절차에 대한 설명으로 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "법관에 대한 징계처분 취소소송을 대법원의 단심재판에 의하도록 하는 것은 헌법상 {@재판청구권을 침해한다.}",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 140959,
    "category1": "1) 법원의 조직",
    "category2": "헌법에서 명시하고 있는 법원과 법관",
    "question": "헌법에서 명시하고 있는 법원과 법관에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "대법원장과 대법관이 아닌 법관은 대법관회의의 동의를 얻어 대법원장이 임명한다.",
    "similarityCount": 7,
    "avgSimilarity": 0.8095651660569679,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 138794,
        "category1": "1) 법원의 조직",
        "category2": "사법부",
        "question": "다음 중 사법부에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
        "answer": "대법관이 아닌 법관은 {@국회의 동의를 얻어} 대법원장이 임명한다.",
        "isTrue": false
      },
      {
        "id": 167385,
        "category1": "1) 법원의 조직",
        "category2": "법원",
        "question": "법원에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "대법원장과 대법관이 아닌 법관은 대법관회의의 동의를 얻어 대법원장이 임명한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 180151,
        "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
        "category2": "헌법에서 명시하고 있는 법원과 법관",
        "question": "헌법에서 명시하고 있는 법원과 법관에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "대법원장과 대법관이 아닌 법관은 대법관회의의 동의를 얻어 대법원장이 임명한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 183366,
        "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
        "category2": "법원",
        "question": "법원에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "대법원장과 대법관이 아닌 법관은 대법관회의의 동의를 얻어 대법원장이 임명한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 208818,
        "category1": "2. 법원의 조직",
        "category2": "법원",
        "question": "법원에 대한 설명으로 옳은 것은?",
        "answer": "대법원장과 대법관이 아닌 법관은 대법관회의의 동의를 얻어 대법원장이 임명한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 218475,
        "category1": "4.법원의 권한",
        "category2": "법원",
        "question": "법원에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "대법원장과 대법관이 아닌 법관은 대법관회의의 동의를 얻어 대법원장이 임명한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 140956,
    "category1": "1) 법원의 조직",
    "category2": "헌법에서 명시하고 있는 법원과 법관",
    "question": "헌법에서 명시하고 있는 법원과 법관에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "법관의 정년은 법률로 정한다고만 규정할 뿐 대법원장, 대법관의 정년도 명시적으로 정하지 않고 있다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 1.0,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 180148,
        "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
        "category2": "헌법에서 명시하고 있는 법원과 법관",
        "question": "헌법에서 명시하고 있는 법원과 법관에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "법관의 정년은 법률로 정한다고만 규정할 뿐 대법원장, 대법관의 정년도 명시적으로 정하지 않고 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 222950,
    "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
    "category2": "<통치구조> 사법권",
    "question": "<통치구조> 사법권에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "사법권의 독립은 재판상의 독립, 즉 법관이 재판을 함에 있어서 오직 헌법과 법률에 의하여 그 양심에 따라 할 뿐, 어떠한 외부적인 압력이나 간섭도 받지 않는다는 것으로, 재판의 독립을 위해 {@법관의 신분보장도 차질 없이 이루어져야 함을 의미하지 않는다.}",
    "similarityCount": 4,
    "avgSimilarity": 0.9170980903140941,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 141764,
        "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
        "category2": "사법권",
        "question": "사법권에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "사법권의 독립은 재판상의 독립, 즉 법관이 재판을 함에 있어서 오직 헌법과 법률에 의하여 그 양심에 따라 할 뿐, 어떠한 외부적인 압력이나 간섭도 받지 않는다는 것뿐만 아니라, 재판의 독립을 위해 법관의 신분보장도 차질 없이 이루어져야 함을 의미한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 172795,
        "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
        "category2": "사법권의 독립",
        "question": "사법권의 독립에 관한 설명 중 가장 적절하지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "사법권의 독립은 재판상의 독립, 즉 법관이 재판을 함에 있어서 어떠한 외부적인 압력이나 간섭도 받지 않는다는 것뿐만 아니라, 재판의 독립을 위해 법관의 신분보장도 차질 없이 이루어져야 함을 의미한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 182713,
        "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
        "category2": "사법권의 독립",
        "question": "사법권의 독립에 관한 설명 중 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "사법권의 독립은 재판상의 독립, 즉 법관이 재판을 함에 있어서 어떠한 외부적인 압력이나 간섭도 받지 않는다는 것뿐만 아니라, 재판의 독립을 위해 법관의 신분보장도 차질 없이 이루어져야 함을 의미한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 222952,
    "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
    "category2": "<통치구조> 사법권",
    "question": "<통치구조> 사법권에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "법관이 법관징계위원회의 징계처분에 대하여 불복하려는 경우에는 징계등 처분이 있음을 안 날부터 14일 이내에 전심절차를 거치지 아니하고 대법원에 징계등 처분의 취소를 청구하여야 한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.9244274581733987,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 141413,
        "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
        "category2": "사법권의 독립",
        "question": "사법권의 독립에 대한 설명으로 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "법관징계위원회의 징계등 처분에 대하여 불복하려는 경우에는 징계등 처분이 있음을 안 날부터 14일 이내에 전심절차를 거치지 아니하고 대법원에 징계등 처분의 취소를 청구하여야 한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 181384,
    "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
    "category2": "법원",
    "question": "법원에 관한 설명 중 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "헌법은 “대법원은 {@법령에} 저촉되지 아니하는 범위 안에서 소송에 관한 절차, 법원의 내부규율과 사무처리에 관한 규칙을 제정할 수 있다.”라고 규정하고 있다.",
    "similarityCount": 5,
    "avgSimilarity": 0.8831049163597793,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 135193,
        "category1": "1) 법원의 조직",
        "category2": "법원",
        "question": "법원에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "대법원은 법률에 저촉되지 않는 범위 안에서 소송에 관한 절차, 법원의 내부규율과 사무처리에 관한 규칙을 제정할 수 있다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 167818,
        "category1": "1) 법원의 조직",
        "category2": "대법원",
        "question": "대법원에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "대법원은 법률에서 저촉되지 아니하는 범위 안에서 소송에 관한 절차, 법원의 내부규율과 사무처리에 관한 규칙을 제정할 수 있다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 143524,
        "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
        "category2": "사법권",
        "question": "사법권에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "대법원은 법률에 저촉되지 아니하는 범위 안에서 소송에 관한 절차, 법원의 내부규율과 사무처리에 관한 규칙을 제정할 수 있다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 140279,
        "category1": "1) 사법의 절차와 운영",
        "category2": "법원",
        "question": "법원에 대한 설명으로 옳은 것은?",
        "answer": "대법원은 {@법령에 저촉되지 아니하는 범위 안에서} 소송에 관한 절차, 법원의 내부규율과 사무처리에 관한 규칙을 제정할 수 있다.",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 181388,
    "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
    "category2": "법원",
    "question": "법원에 관한 설명 중 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "명령이 법률에 위반되는 여부가 재판의 전제가 된 경우에는 대법원이 이를 최종적으로 심사할 권한을 가지고, 명령이 헌법에 위반되는 여부가 재판의 전제가 된 경우에는 {@헌법재판소가} 이를 최종적으로 심사할 권한을 가진다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.9826320787250402,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 229549,
        "category1": "2. 법원의 조직",
        "category2": "<통치구조> 법원",
        "question": "<통치구조> 법원에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "명령이 법률에 위반되는 여부가 재판의 전제가 된 경우에는 대법원이 이를 최종적으로 심사할 권한을 가지고, 명령이 헌법에 위반되는 여부가 재판의 전제가 된 경우에는 {@헌법재판소}가 이를 최종적으로 심사할 권한을 가진다.",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 183606,
    "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
    "category2": "법원",
    "question": "법원에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "대법원장의 임기는 6년으로 하며, 중임할 수 {@있다.}",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.9690715450615833,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 222951,
        "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
        "category2": "<통치구조> 사법권",
        "question": "<통치구조> 사법권에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "대법원장의 임기는 6년으로 하며, 중임할 수 없다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 175750,
    "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
    "category2": "사법권",
    "question": "사법권에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "근무성적이 현저히 불량하여 판사로서 정상적인 직무를 수행할 수 없는 경우에 연임발령을 하지 않도록 규정한 구「법원조직법」조항은 사법의 독립을 침해한다고 볼 수 없다.",
    "similarityCount": 4,
    "avgSimilarity": 0.9064122126640602,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 142773,
        "category1": "1) 법원의 조직",
        "category2": "법원",
        "question": "법원에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "근무성적이 현저히 불량하여 판사로서 정상적인 직무를 수행할 수 없는 경우 연임발령을 하지 않도록 규정한 법원조직법 조항은 사법의 독립을 침해하지 않는다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 168686,
        "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
        "category2": "사법권의 독립",
        "question": "사법권의 독립에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "근무성적이 현저히 불량하여 판사로서 정상적인 직무를 수행할 수 없는 경우에 연임발령을 하지 않도록 한 것은 사법의 독립을 침해하지 않는다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 182286,
        "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
        "category2": "사법권",
        "question": "사법권에 관한 설명 중 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "근무성적이 현저히 불량하여 판사로서 정상적인 직무를 수행할 수 없는 경우에 연임발령을 하지 않도록 규정한 구 ｢법원조직법｣은 사법의 독립을 침해한다고 볼 수 없다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 177783,
    "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
    "category2": "사법권",
    "question": "사법권에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "비상계엄하의 군사재판은 군인ㆍ군무원의 범죄나 군사에 관한 간첩죄의 경우와 초병ㆍ초소ㆍ유독음식물공급ㆍ포로에 관한 죄 중 법률이 정한 경우에 한하여 군사법원이 단심으로 재판할 수 있으나, 사형을 선고한 경우에는 그러하지 아니하다.",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.9234391048067981,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 168678,
        "category1": "1) 법원의 조직",
        "category2": "법원",
        "question": "법원에 대한 설명으로 옳은 것은?",
        "answer": "비상계엄하의 군사재판은 군인ㆍ군무원의 범죄나 군사에 관한 간첩죄의 경우와 초병ㆍ초소ㆍ유독음식물공급ㆍ포로에 관한 죄중 법률이 정한 경우에 한하여 단심으로 할 수 있으나, 사형을 선고한 경우에는 그러하지 아니하다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 218474,
        "category1": "4.법원의 권한",
        "category2": "법원",
        "question": "법원에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "비상계엄하의 군사재판은 군인ㆍ군무원의 범죄나 군사에 관한 간첩죄의 경우와 초병ㆍ초소ㆍ유독음식물공급ㆍ포로에 관한 죄 중 법률이 정한 경우에 한하여 단심으로 할 수 있으나, 사형을 선고한 경우에는 그러하지 아니하다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 141765,
    "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
    "category2": "사법권",
    "question": "사법권에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "사법의 본질은 법 또는 권리에 관한 다툼이 있거나 법이 침해된 경우에 독립적인 법원이 원칙적으로 직접 조사한 증거를 통한 객관적 사실인정을 바탕으로 법을 해석‧적용하여 유권적인 판단을 내리는 작용이다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.9189847237274109,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 134720,
        "category1": "1) 법원의 조직",
        "category2": "사법권과 법원",
        "question": "사법권과 법원에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 따름)",
        "answer": "사법은 법 또는 권리에 관한 다툼이 있거나 법이 침해된 경우에 독립적인 법원이 원칙적으로 직접 조사한 증거를 통한 객관적 사실인정을 바탕으로 법을 해석‧적용하여 유권적인 판단을 내리는 작용이다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 138639,
    "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
    "category2": "사법권",
    "question": "사법권에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "금고 이상의 형의 선고를 받아 집행을 종료한 후 또는 집행이 면제된 후로부터 5년을 경과하지 아니한 자에 대해서는 집행유예를 하지 못하도록 규정하고 있는 ｢형법｣ 제62조 제1항 단서는 {@정당한 재판을 받을 권리 및 법관의 양심에 따른 재판권을 침해한다.}",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8702539524267027,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 140666,
        "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
        "category2": "사법권",
        "question": "사법권에 대한 설명으로 옳은 것은? (단, 다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "금고 이상의 형의 선고를 받아 집행을 종료한 후 또는 집행이 면제된 후로부터 5년을 경과하지 아니한 자에 대해서는 집행유예를 하지 못하도록 규정하고 있는 ｢형법｣조항은 {@법관의 양심에 따른 재판권을 침해한다.}",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 139170,
    "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
    "category2": "사법권의 독립",
    "question": "사법권의 독립에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "대법원은 법률에서 저촉되지 아니하는 범위안에서 소송에 관한 절차, 법원의 내부규율과 사무처리에 관한 규칙을 제정할 수 있다.",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.9494603434230753,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 180152,
        "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
        "category2": "헌법에서 명시하고 있는 법원과 법관",
        "question": "헌법에서 명시하고 있는 법원과 법관에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "대법원은 법률에 저촉되지 아니하는 범위안에서 소송에 관한 절차, 법원의 내부규율과 사무처리에 관한 규칙을 제정할 수 있다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 187690,
        "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
        "category2": "사법부",
        "question": "사법부에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "대법원은 법률에 저촉되지 아니하는 범위안에서 소송에 관한 절차, 법원의 내부규율과 사무처리에 관한 규칙을 제정할 수 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 172796,
    "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
    "category2": "사법권의 독립",
    "question": "사법권의 독립에 관한 설명 중 가장 적절하지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "「법원조직법」 제8조는 “상급법원의 재판에 있어서의 판단은 당해 사건에 관하여 하급심을 기속한다”고 규정하지만 이는 심급제도의 합리적 유지를 위하여 당해 사건에 한하여 구속력을 인정한 것이고 그 후의 동종의 사건에 대한 선례로서의 구속력에 관한 것은 아니다.",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.9053835413757874,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 150591,
        "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
        "category2": "사법부",
        "question": "사법부에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "「법원조직법」 제8조는 ‘상급법원의 재판에 있어서의 판단은 당해사건에 관하여 하급심을 기속한다.’고 규정하지만 이는 심급제도의 합리적 유지를 위하여 당해사건에 한하여 구속력을 인정한 것이고 그 후의 동종의 사건에 대한 선례로서의 구속력에 관한 것은 아니다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 168685,
        "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
        "category2": "사법권의 독립",
        "question": "사법권의 독립에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "『법원조직법』 제8조는 \"상급법원의 재판에 있어서의 판단은 당해사건에 관하여 하급심을 기속한다.\"고 규정하지만 이는 심급제도의 합리적 유지를 위하여 당해사건에 한하여 구속력을 인정한 것이고 그 후의 동종 사건에 대한 선례로서의 구속력에 관한 것은 아니다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 182715,
    "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
    "category2": "사법권의 독립",
    "question": "사법권의 독립에 관한 설명 중 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "형사재판에 있어서 사법권의 독립은 심판기관인 법원과 소추기관인 검찰청의 분리를 요구함과 동시에 법관이 실제 재판에 있어서 소송당사자인 검사와 피고인으로부터 부당한 간섭을 받지 않은 채 독립하여야 할 것을 요구한다.",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.9314501241223264,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 167413,
        "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
        "category2": "사법권의 독립",
        "question": "사법권의 독립에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "형사재판에 있어서 사법권독립은 심판기관인 법원과 소추기관인 검찰청의 분리를 요구함과 동시에 법관이 실제 재판에 있어서 소송당사자인 검사와 피고인으로부터 부당한 간섭을 받지 않은 채 독립하여야 할 것을 요구한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 202897,
        "category1": "4.법원의 권한",
        "category2": "법원",
        "question": "법원에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "형사재판에 있어서 사법권의 독립은 심판기관인 법원과 소추기관인 검찰청의 분리를 요구함과 동시에 법관이 실제 재판에 있어서 소송당사자인 검사와 피고인으로부터 부당한 간섭을 받지 않은 채 독립하여야 할 것을 요구한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 172798,
    "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
    "category2": "사법권의 독립",
    "question": "사법권의 독립에 관한 설명 중 가장 적절하지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "상고심으로부터 사건을 파기환송받은 법원은 그 사건을 재판함에 있어서 그 상고심판결의 파기이유가 된 {@법률상의 판단에는 기속 되지만, 그 사실상의 판단에는 기속되지 않는다}.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.9016820539112443,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 177141,
        "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
        "category2": "사법권의 독립",
        "question": "사법권의 독립에 대한 설명으로 가장 적절한 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "상고심으로부터 사건을 파기환송받은 법원은 그 사건을 재판함에 있어서 그 상고심판결의 파기이유가 된 법률상의 판단에는 기속되지만, 그 {@사실상의 판단에는 기속되지 않는다.}",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 182716,
    "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
    "category2": "사법권의 독립",
    "question": "사법권의 독립에 관한 설명 중 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "대법원이 법관에 대한 징계처분 취소청구소송을 단심으로 재판하는 경우에는 사실확정도 대법원의 권한에 속하여 법관에 의한 사실확정의 기회가 박탈되었다고 볼 수 없으므로, 법관에 대한 대법원장의 징계처분 취소청구소송을 대법원에 의한 단심재판에 의하도록 한 것은 헌법에 위반되지 아니한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8660279526590676,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 220934,
        "category1": "통치구조론) 헌법재판소",
        "category2": "재판청구권",
        "question": "재판청구권에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "대법원이 법관에 대한 징계처분 취소청구소송을 단심으로 재판하는 경우에는 사실확정도 대법원의 권한에 속하여 법관에 의한 사실확정의 기회가 박탈되었다고 볼 수 없다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 150592,
    "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
    "category2": "사법부",
    "question": "사법부에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "헌법이 대법원을 최고법원으로 규정하였다고 하여 대법원이 곧바로 모든 사건을 상고심으로서 관할하여야 한다는 결론이 당연히 도출되는 것은 아니다.",
    "similarityCount": 4,
    "avgSimilarity": 0.9350816463953778,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 177419,
        "category1": "1) 법원의 권한",
        "category2": "법원",
        "question": "법원에 대한 설명 중 가장 적절하지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "헌법이 대법원을 최고법원으로 규정하였다고 하여 곧바로 대법원이 모든 사건을 상고심으로 관할하여야 한다는 결론이 당연히 도출되는 것은 아니다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 183604,
        "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
        "category2": "법원",
        "question": "법원에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "헌법이 대법원을 최고법원으로 규정하였다고 하여 곧바로 대법원이 모든 사건을 상고심으로서 관할하여야 한다는 결론이 당연히 도출되는 것은 아니다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 187694,
        "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
        "category2": "사법부",
        "question": "사법부에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "헌법이 대법원을 최고법원으로 규정하였다고 하여 곧바로 대법원이 모든 사건을 상고심으로 관할하여야 한다는 결론이 당연히 도출되는 것은 아니다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 150590,
    "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
    "category2": "사법부",
    "question": "사법부에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "약식절차에서 피고인이 정식재판을 청구한 경우 약식명령의 형보다 중한 형을 선고할 수 없도록 한 「형사소송법」 조항은 피고인이 정식재판을 청구하는 경우 {@법관에게 부여된 형종에 대한 선택권이 검사의 일방적인 약식명령 청구에 의하여 심각하게 제한}되므로 {@법관의 양형결정권을 침해한다.}",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.962082569583373,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 142413,
        "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
        "category2": "사법권의 독립",
        "question": "사법권의 독립에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "약식절차에서 피고인이 정식재판을 청구한 경우 약식명령의 형보다 중한 형을 선고할 수 없도록 한 것은, 피고인이 정식재판을 청구하는 경우 법관에게 부여된 형종에 대한 선택권이 검사의 일방적인 약식명령 청구에 의하여 심각하게 제한되므로 {@법관의 양형결정권을 침해한다.}",
        "isTrue": false
      },
      {
        "id": 182717,
        "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
        "category2": "사법권의 독립",
        "question": "사법권의 독립에 관한 설명 중 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "약식절차에서 피고인이 정식재판을 청구한 경우 약식명령의 형보다 중한 형을 선고할 수 없도록 한 것은, 피고인이 정식재판을 청구하는 경우 법관에게 부여된 형종에 대한 선택권이 검사의 일방적인 약식명령 청구에 의하여 심각하게 제한되므로 {@법관의 양형결정권을 침해한다.}",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 180150,
    "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
    "category2": "헌법에서 명시하고 있는 법원과 법관",
    "question": "헌법에서 명시하고 있는 법원과 법관에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "대법원장과 대법관의 임기는 각 6년이고, 대법관은 법률이 정하는 바에 의하여 연임할 수 있다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8810196083989713,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 140958,
        "category1": "1) 법원의 조직",
        "category2": "헌법에서 명시하고 있는 법원과 법관",
        "question": "헌법에서 명시하고 있는 법원과 법관에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "대법원장과 대법관의 임기는 각 6년이고, 대법관은 연임할 수 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 183575,
    "category1": "1) 선거관리위원회",
    "category2": "선거관리",
    "question": "선거관리에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "중앙선거관리위원회의 위원은 탄핵 또는 금고 이상의 형의 선고에 의하지 아니하고는 파면되지 아니한다.",
    "similarityCount": 12,
    "avgSimilarity": 0.8561872320387885,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 177420,
        "category1": "1) 법원의 권한",
        "category2": "법원",
        "question": "법원에 대한 설명 중 가장 적절하지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "법관은 탄핵 또는 금고 이상의 형의 선고에 의하지 아니하고는 파면되지 아니한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 178317,
        "category1": "1) 법원의 조직",
        "category2": "법관",
        "question": "법관에 관한 다음 설명 중 가장 옳은 것은?",
        "answer": "법관은 {@징계 또는 금고} 이상의 형의 선고에 의하지 아니하고는 파면되지 아니한다.",
        "isTrue": false
      },
      {
        "id": 138103,
        "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
        "category2": "사법권의 독립",
        "question": "사법권의 독립에 대한 설명으로 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "법관은 탄핵, 금고 이상의 형 또는 {@징계처분}에 의하지 아니하고는 파면되지 아니한다.",
        "isTrue": false
      },
      {
        "id": 177144,
        "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
        "category2": "사법권의 독립",
        "question": "사법권의 독립에 대한 설명으로 가장 적절한 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "법관은 탄핵, 금고 이상의 형의 선고 또는 {@징계처분에 의하지 아니하고는 파면되지 아니한다.}",
        "isTrue": false
      },
      {
        "id": 186559,
        "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
        "category2": "사법권의 독립",
        "question": "사법권의 독립에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "법관은 탄핵 또는 금고 이상의 형의 선고에 의하지 아니하고는 파면되지 아니한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 186406,
        "category1": "1) 선거관리위원회",
        "category2": "선거관리위원회",
        "question": "선거관리위원회에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
        "answer": "중앙선거관리위원회 위원은 탄핵 또는 금고 이상의 형의 선고에 의하지 아니하고는 파면되지 아니한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 186646,
        "category1": "1) 선거관리위원회",
        "category2": "선거관리위원회",
        "question": "선거관리위원회에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "중앙선거관리위원회 위원은 탄핵 또는 금고 이상의 형의 선고에 의하지 아니하고는 파면되지 아니한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 192764,
        "category1": "1) 선거관리위원회",
        "category2": "선거관리위원회",
        "question": "선거관리위원회에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "위원은 탄핵 또는 금고 이상의 형의 선고에 의하지 아니하고는 파면되지 아니한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 167810,
        "category1": "1) 헌법재판소의 구성과 조직",
        "category2": "헌법재판소",
        "question": "헌법재판소에 대한 설명으로 옳은 것은?",
        "answer": "헌법재판소 재판관은 탄핵 또는 금고 이상의 형의 선고에 의하지 아니하고는 파면되지 아니한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 183611,
        "category1": "1) 헌법재판소의 구성과 조직",
        "category2": "헌법재판소",
        "question": "헌법재판소에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "헌법재판소 재판관은 탄핵 또는 금고 이상의 형의 선고에 의하지 아니하고는 파면되지 아니한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 226056,
        "category1": "2. 법원의 조직",
        "category2": "<통치구조> 법원",
        "question": "<통치구조> 법원에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "법관은 탄핵 또는 금고 이상의 형의 선고, {@징계처분에 의하지 아니하고는 파면되지 아니한다.}",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 183385,
    "category1": "1) 선거관리위원회",
    "category2": "선거관리",
    "question": "선거관리에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "중앙선거관리위원회 위원의 임기는 6년으로 한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.9018222925537711,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 192763,
        "category1": "1) 선거관리위원회",
        "category2": "선거관리위원회",
        "question": "선거관리위원회에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "위원의 임기는 6년으로 한다",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 178057,
    "category1": "1) 선거관리위원회",
    "category2": "선거관리위원회",
    "question": "선거관리위원회에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "중앙선거관리위원회는 대통령이 임명하는 3인, 국회에서 선출하는 3인과 대법원장이 지명하는 3인의 위원으로 구성하고, 위원장은 위원 중에서 호선한다. 중앙선거관리위원회 위원은 탄핵의 대상이 될 수 있다.",
    "similarityCount": 6,
    "avgSimilarity": 0.8942221495589617,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 167387,
        "category1": "1) 선거관리위원회",
        "category2": "선거관리위원회",
        "question": "선거관리위원회에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "중앙선거관리위원회는 대통령이 임명하는 3인, 국회에서 선출하는 3인과 대법원장이 지명하는 3인의 위원으로 구성하며, 위원장은 위원 중에서 호선한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 175756,
        "category1": "1) 선거관리위원회",
        "category2": "선거관리위원회",
        "question": "선거관리위원회에 대한 설명으로 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "중앙선거관리위원회는 대통령이 임명하는 3인, 국회에서 선출하는 3인과 대법원장이 지명하는 3인의 위원으로 구성한다. 위원장은 {@국회의 동의를 얻어 위원 중에서 대통령이 임명한다.}",
        "isTrue": false
      },
      {
        "id": 186644,
        "category1": "1) 선거관리위원회",
        "category2": "선거관리위원회",
        "question": "선거관리위원회에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "중앙선거관리위원회는 대통령이 임명하는 3인, 국회에서 선출하는 3인과 대법원장이 지명하는 3인의 위원으로 구성되고, 위원장은 위원 중에서 호선한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 218425,
        "category1": "4. 선거관리위원회",
        "category2": "선거관리위원회",
        "question": "선거관리위원회에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "중앙선거관리위원회는 대통령이 임명하는 3인, 국회에서 선출하는 3인과 대법원장이 지명하는 3인의 위원으로 구성하며, {@위원장은 위원 중에서 대통령이 임명한다.}",
        "isTrue": false
      },
      {
        "id": 220541,
        "category1": "4. 선거관리위원회",
        "category2": "선거관리위원회",
        "question": "선거관리위원회에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "중앙선거관리위원회는 대통령이 임명하는 3인, 국회에서 선출하는 3인과 대법원장이 지명하는 3인의 위원으로 구성하며, 위원장은 위원 중에서 호선한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 187513,
    "category1": "1) 선거관리위원회",
    "category2": "선거관리위원회",
    "question": "선거관리위원회에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "헌법은 “중앙선거관리위원회는 대통령이 임명하는 3인, 국회에서 선출하는 3인과 대법원장이 지명하는 3인의 위원으로 구성한다. {@위원장은 대통령이 임명한다}”고 규정하고 있다.",
    "similarityCount": 5,
    "avgSimilarity": 0.9300933694081509,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 167831,
        "category1": "1) 선거관리위원회",
        "category2": "선거관리위원회",
        "question": "선거관리위원회에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "중앙선거관리위원회는 대통령이 임명하는 3인, 국회에서 선출하는 3인과 대법원장이 지명하는 3인의 위원으로 구성한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 177557,
        "category1": "1) 선거관리위원회",
        "category2": "선거관리위원회",
        "question": "선거관리위원회에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "중앙선거관리위원회는 대통령이 임명하는 3인, 국회에서 선출하는 3인과 대법원장이 지명하는 3인의 위원으로 구성한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 183993,
        "category1": "1) 선거관리위원회",
        "category2": "선거관리위원회",
        "question": "선거관리위원회에 관한 다음 설명 중 가장 옳은 것은?",
        "answer": "중앙선거관리위원회는 {@국무총리의 제청에 따라} 대통령이 임명하는 3인, 국회에서 선출하는 3인, 대법원장이 지명하는 3인의 위원으로 구성한다.",
        "isTrue": false
      },
      {
        "id": 219746,
        "category1": "4. 선거관리위원회",
        "category2": "선거관리",
        "question": "다음 중 선거관리에 대한 설명으로 가장 적절하지 않은 것은?",
        "answer": "중앙선거관리위원회는 대통령이 임명하는 3인, 국회에서 선출하는 3인과 대법원장이 지명하는 3인의 위원으로 구성한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 167389,
    "category1": "1) 선거관리위원회",
    "category2": "선거관리위원회",
    "question": "선거관리위원회에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "선거에 관한 경비는 법률이 정하는 경우를 제외하고는 정당 또는 후보자에게 부담시킬 수 없다.",
    "similarityCount": 4,
    "avgSimilarity": 1.0,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 178334,
        "category1": "1) 선거관리위원회",
        "category2": "헌법상 선거관리조항",
        "question": "헌법상 선거관리조항에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "선거에 관한 경비는 법률이 정하는 경우를 제외하고는 정당 또는 후보자에게 부담시킬 수 없다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 183387,
        "category1": "1) 선거관리위원회",
        "category2": "선거관리",
        "question": "선거관리에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "선거에 관한 경비는 법률이 정하는 경우를 제외하고는 정당 또는 후보자에게 부담시킬 수 없다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 183577,
        "category1": "1) 선거관리위원회",
        "category2": "선거관리",
        "question": "선거관리에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "선거에 관한 경비는 법률이 정하는 경우를 제외하고는 정당 또는 후보자에게 부담시킬 수 없다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 187510,
    "category1": "1) 선거관리위원회",
    "category2": "선거관리위원회",
    "question": "선거관리위원회에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "법관과 법원공무원 및 교육공무원 이외의 공무원은 각급 선거관리위원회의 위원이 될 수 없다.",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.8799290155911876,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 136223,
        "category1": "1) 선거관리위원회",
        "category2": "선거관리위원회",
        "question": "선거관리위원회에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "법관과 법원공무원 및 교육공무원 이외의 공무원은 각급선거관리위원회의 위원이 될 수 없다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 175755,
        "category1": "1) 선거관리위원회",
        "category2": "선거관리위원회",
        "question": "선거관리위원회에 대한 설명으로 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "{@법관과 법원공무원 이외의} 공무원은 각급선거관리위원회의 위원이 될 수 없다.",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 136225,
    "category1": "1) 선거관리위원회",
    "category2": "선거관리위원회",
    "question": "선거관리위원회에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "중앙선거관리위원회는 {@법률의 범위 안에서} 선거관리‧국민투표관리 또는 정당사무에 관한 규칙을 제정할 수 있으며, {@법령에 저촉되지 아니하는 범위 안에서} 내부규율에 관한 규칙을 제정할 수 있다.",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.894799186179895,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 167833,
        "category1": "1) 선거관리위원회",
        "category2": "선거관리위원회",
        "question": "선거관리위원회에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "중앙선거관리위원회는 법령의 범위 안에서 선거관리․국민투표관리 또는 정당사무에 관한 규칙을 제정할 수 있으며, 법률에 저촉되지 아니하는 범위 안에서 내부규율에 관한 규칙을 제정할 수 있다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 170665,
        "category1": "1) 선거관리위원회",
        "category2": "선거관리위원회",
        "question": "선거관리위원회에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "중앙선거관리위원회는 {@법령에 저촉되지 아니하는 범위} 안에서 내부규율에 관한 규칙을 제정할 수 있다.",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 140196,
    "category1": "1) 선거관리위원회",
    "category2": "선거관리위원회",
    "question": "선거관리위원회에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "각급선거관리위원회는 위원 과반수의 출석으로 개의하고, 출석위원 과반수의 찬성으로 의결하며, 위원장은 표결권을 가지고 가부동수인 때에는 결정권을 가진다.",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.9032704583342723,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 141829,
        "category1": "1) 선거관리위원회",
        "category2": "선거관리위원회",
        "question": "선거관리위원회에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "각급선거관리위원회는 위원 과반수의 출석으로 개의하고 출석위원 과반수의 찬성으로 의결하며, 위원장은 {@가부동수인 경우 결정권을 행사하지 못한다.}",
        "isTrue": false
      },
      {
        "id": 208834,
        "category1": "4. 선거관리위원회",
        "category2": "선거관리위원회",
        "question": "선거관리위원회에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "각급선거관리위원회는 위원 과반수의 출석으로 개의하고 출석위원 과반수의 찬성으로 의결하며, 위원장은 표결권을 가지고 가부동수인 때에는 결정권을 가진다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 141828,
    "category1": "1) 선거관리위원회",
    "category2": "선거관리위원회",
    "question": "선거관리위원회에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "중앙선거관리위원회는 법령의 범위안에서 선거관리, 국민투표관리 또는 정당사무에 관한 규칙을 제정할 수 있으며, 법률에 저촉되지 아니하는 범위안에서 내부규율에 관한 규칙을 제정할 수 있다.",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.928063386215156,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 186407,
        "category1": "1) 선거관리위원회",
        "category2": "선거관리위원회",
        "question": "선거관리위원회에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
        "answer": "중앙선거관리위원회는 법령의 범위안에서 선거관리·국민투표관리 또는 정당사무에 관한 규칙을 제정할 수 있다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 186645,
        "category1": "1) 선거관리위원회",
        "category2": "선거관리위원회",
        "question": "선거관리위원회에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "중앙선거관리위원회는 법령의 범위안에서 선거관리·국민투표관리 또는 정당사무에 관한 규칙을 제정할 수 있으며, 법률에 저촉되지 아니하는 범위안에서 내부규율에 관한 규칙을 제정할 수 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 167832,
    "category1": "1) 선거관리위원회",
    "category2": "선거관리위원회",
    "question": "선거관리위원회에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "중앙선거관리위원회 {@위원장은 국회의 동의를 얻어 대통령이 임명한다}.",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.80011031837215,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 138327,
        "category1": "1) 헌법재판소의 구성과 조직",
        "category2": "헌법상 헌법기관의 구성",
        "question": "헌법상 헌법기관의 구성에 대한 설명으로 옳은 것은?",
        "answer": "중앙선거관리위원회 위원장은 {@대통령이 임명한다.}",
        "isTrue": false
      },
      {
        "id": 219747,
        "category1": "4. 선거관리위원회",
        "category2": "선거관리",
        "question": "다음 중 선거관리에 대한 설명으로 가장 적절하지 않은 것은?",
        "answer": "중앙선거관리위원회 위원장은 대통령이 임명한다.",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 172790,
    "category1": "1) 선거관리위원회",
    "category2": "선거관리위원회",
    "question": "선거관리위원회에 관한 설명 중 가장 적절하지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "각급 선거관리위원회는 선거인명부의 작성 등 선거사무와 국민투표 사무에 관하여 관계 행정기관에 필요한 지시를 할 수 있으며, 지시를 받은 당해 행정기관은 이에 응하여야 한다.",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.8431892716686373,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 186647,
        "category1": "1) 선거관리위원회",
        "category2": "선거관리위원회",
        "question": "선거관리위원회에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "각급 선거관리위원회는 선거인명부의 작성 등 선거사무와 국민투표사무에 관하여 관계 행정기관에 필요한 지시를 할 수 있고, 그 지시를 받은 당해 행정기관은 이에 응하여야 한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 208832,
        "category1": "4. 선거관리위원회",
        "category2": "선거관리위원회",
        "question": "선거관리위원회에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "각급선거관리위원회는 선거인명부의 작성 등 선거사무와 국민투표사무에 관하여 관계 행정기관에 필요한 지시를 할 수 있으며, 지시를 받은 당해 행정기관은 이에 응하여야 한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 178058,
    "category1": "1) 선거관리위원회",
    "category2": "선거관리위원회",
    "question": "선거관리위원회에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "중앙선거관리위원회 외에 각급 구ㆍ시ㆍ군 선거관리위원회도 헌법에 의하여 설치된 기관으로서 헌법과 법률에 의하여 독자적인 권한을 부여받은 기관에 해당하고, 권한쟁의심판의 당사자능력이 인정된다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8147290290298941,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 140609,
        "category1": "1) 권한쟁의심판",
        "category2": "국가기관 간 권한쟁의심판의 당사자능력 및 당사자적격",
        "question": "국가기관 간 권한쟁의심판의 당사자능력 및 당사자적격에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "각급 구·시·군 선거관리위원회도 헌법에 의하여 설치된 기관으로서 헌법과 법률에 의하여 독자적인 권한을 부여받은 기관에 해당하고, 따라서 권한쟁의심판청구의 당사자능력이 인정된다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 142760,
    "category1": "1) 선거관리위원회",
    "category2": "선거관리위원회",
    "question": "선거관리위원회에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "각급선거관리위원회의 회의는 당해 위원장이 소집한다. 다만, 위원 3분의 1 이상의 요구가 있을 때에는 위원장은 회의를 소집하여야 하며 위원장이 회의소집을 거부할 때에는 회의소집을 요구한 3분의 1 이상의 위원이 직접 회의를 소집할 수 있다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.9999999999999998,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 208833,
        "category1": "4. 선거관리위원회",
        "category2": "선거관리위원회",
        "question": "선거관리위원회에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "각급선거관리위원회의 회의는 당해 위원장이 소집한다. 다만, 위원 3분의 1 이상의 요구가 있을 때에는 위원장은 회의를 소집하여야 하며 위원장이 회의소집을 거부할 때에는 회의소집을 요구한 3분의 1 이상의 위원이 직접 회의를 소집할 수 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 167388,
    "category1": "1) 선거관리위원회",
    "category2": "선거관리위원회",
    "question": "선거관리위원회에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "중앙선거관리위원회 위원은 정당에 가입하거나 정치에 관여할 수 없다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8012183646283522,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 142993,
        "category1": "1) 헌법재판소의 구성과 조직",
        "category2": "헌법재판소 재판관",
        "question": "헌법재판소 재판관에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "재판관은 정당에 가입하거나 정치에 관여할 수 없다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 167830,
    "category1": "1) 선거관리위원회",
    "category2": "선거관리위원회",
    "question": "선거관리위원회에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "선거와 국민투표의 공정한 관리 및 정당에 관한 사무를 처리하기 위하여 선거관리위원회를 둔다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.9999999999999999,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 183383,
        "category1": "1) 선거관리위원회",
        "category2": "선거관리",
        "question": "선거관리에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "선거와 국민투표의 공정한 관리 및 정당에 관한 사무를 처리하기 위하여 선거관리위원회를 둔다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 192765,
    "category1": "1) 선거관리위원회",
    "category2": "선거관리위원회",
    "question": "선거관리위원회에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "각급 선거관리위원회는 선거인명부의 작성등 선거사무와 국민투표사무에 관하여 관계 행정기관에 필요한 지시를 할 수 있다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8316701867819024,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 186408,
        "category1": "1) 선거관리위원회",
        "category2": "선거관리위원회",
        "question": "선거관리위원회에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
        "answer": "각급 선거관리위원회는 선거사무와 국민투표사무에 관하여 관계 행정기관에 필요한 지시를 할 수 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 178335,
    "category1": "1) 선거관리위원회",
    "category2": "헌법상 선거관리조항",
    "question": "헌법상 선거관리조항에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "각급 선거관리위원회는 선거인명부의 작성 등 선거사무와 국민투표사무에 관하여 관계 행정기관에 필요한 지시를 할 수 있다.",
    "similarityCount": 5,
    "avgSimilarity": 0.8435409255736499,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 177561,
        "category1": "1) 선거관리위원회",
        "category2": "선거관리위원회",
        "question": "선거관리위원회에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "각급선거관리위원회는 선거인명부의 작성 등 선거사무와 국민투표사무에 관하여 관계 행정기관에 필요한 지시를 할 수 있다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 183386,
        "category1": "1) 선거관리위원회",
        "category2": "선거관리",
        "question": "선거관리에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "각급 선거관리위원회는 선거인명부의 작성 등 선거사무와 국민투표사무에 관하여 관계 행정기관에 필요한 지시를 할 수 있다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 183576,
        "category1": "1) 선거관리위원회",
        "category2": "선거관리",
        "question": "선거관리에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "각급 선거관리위원회는 선거인명부의 작성 등 선거사무와 국민투표사무에 관하여 관계 행정기관에 필요한 지시를 할 수 있다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 187512,
        "category1": "1) 선거관리위원회",
        "category2": "선거관리위원회",
        "question": "선거관리위원회에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "각급 선거관리위원회는 선거인명부의 작성 등 선거사무와 국민투표사무에 관하여 관계 행정기관에 필요한 지시를 할 수 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 141035,
    "category1": "1) 심판절차의 일반원칙",
    "category2": "헌법재판",
    "question": "헌법재판과 관련된 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "헌법재판소는 당사자의 신청을 기다려 증거조사를 하고, {@직권으로 증거조사를 할 수는 없다.}",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 1.0,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 174518,
        "category1": "1) 심판절차의 일반원칙",
        "category2": "헌법재판소의 일반심판절차",
        "question": "헌법재판소의 일반심판절차에 대한 설명으로 옳은 것은?",
        "answer": "헌법재판소는 당사자의 신청을 기다려 증거조사를 하고, {@직권으로 증거조사를 할 수는 없다}.",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 176372,
    "category1": "1) 심판절차의 일반원칙",
    "category2": "헌법재판",
    "question": "헌법재판에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "공권력의 불행사로 인한 기본권침해는 그 불행사가 계속되는 한 기본권침해의 부작위가 계속된다 할 것이므로, 공권력의 불행사에 대한 헌법소원심판은 그 불행사가 계속되는 한 기간의 제약없이 적법하게 청구할 수 있다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8820649067989272,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 149436,
        "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
        "category2": "「헌법재판소법」 제68조제1항의 헌법소원",
        "question": "「헌법재판소법」 제68조제1항의 헌법소원에 대한 설명으로 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "공권력의 불행사로 인한 기본권침해는 그 불행사가 계속되는 한 기본권침해의 부작위가 계속된다고 할 것이므로 공권력의 불행사에 대한 헌법소원은 그 불행사가 계속되는 한 기간의 제약없이 적법하게 청구할 수 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 178415,
    "category1": "1) 심판절차의 일반원칙",
    "category2": "헌법재판 절차",
    "question": "헌법재판 절차에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "위헌법률의 심판과 헌법소원에 관한 심판은 서면심리에 의한다. 다만, 재판부는 필요하다고 인정하는 경우에는 변론을 열어 당사자, 이해관계인, 그 밖의 참고인의 진술을 들을 수 있다.",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.8708468816910163,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 142045,
        "category1": "1) 심판절차의 일반원칙",
        "category2": "헌법재판소의 심판절차",
        "question": "헌법재판소의 심판절차에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "위헌법률의 심판과 헌법소원에 관한 심판은 서면심리에 의하되, 재판부는 필요하다고 인정하는 경우에는 변론을 열어 당사자, 이해관계인, 그 밖의 참고인의 진술을 들을 수 있다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 185973,
        "category1": "1) 위헌법률심판",
        "category2": "위헌법률심판",
        "question": "위헌법률심판에 관한 설명 중 가장 적절하지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "위헌법률의 심판은 서면심리에 의하고, 다만, 재판부는 필요하다고 인정하는 경우에는 변론을 열어 당사자, 이해관계인, 그 밖의 참고인의 진술을 들을 수 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 178414,
    "category1": "1) 심판절차의 일반원칙",
    "category2": "헌법재판 절차",
    "question": "헌법재판 절차에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "각종 심판절차에서 당사자인 사인(私人)은 변호사를 대리인으로 선임하지 아니하면 심판청구를 하거나 심판 수행을 하지 못한다. 다만, 그가 변호사의 자격이 있는 경우에는 그러하지 아니하다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.911702958585374,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 174517,
        "category1": "1) 심판절차의 일반원칙",
        "category2": "헌법재판소의 일반심판절차",
        "question": "헌법재판소의 일반심판절차에 대한 설명으로 옳은 것은?",
        "answer": "각종 심판절차에서 당사자인 사인(私人)은 변호사를 대리인으로 선임하지 아니하면 심판청구를 하거나 심판수행을 하지 못한다. 다만, 그가 변호사의 자격이 있는 경우에는 그러하지 아니하다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 178413,
    "category1": "1) 심판절차의 일반원칙",
    "category2": "헌법재판 절차",
    "question": "헌법재판 절차에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "재판부는 재판관 7명 이상의 출석으로 사건을 심리한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 1.0000000000000002,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 141027,
        "category1": "1) 헌법재판소의 구성과 조직",
        "category2": "헌법재판소",
        "question": "헌법재판소에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "재판부는 재판관 7명 이상의 출석으로 사건을 심리한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 139048,
    "category1": "1) 심판절차의 일반원칙",
    "category2": "헌법재판소",
    "question": "헌법재판소에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 결정에 의함)",
    "representativeAnswer": "권한쟁의의 심판청구는 그 사유가 있음을 안 날부터 60일 이내에, 그 사유가 있은 날부터 180일 이내에 청구하여야하고 이 기간은 불변기간이다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8220383081374495,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 137469,
        "category1": "1) 권한쟁의심판",
        "category2": "권한쟁의심판",
        "question": "권한쟁의심판에 대한 설명 중 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "권한쟁의심판은 그 사유가 있음을 안 날부터 60일 이내에, 그 사유가 있은 날부터 180일 이내에 청구하여야 하며, 이 기간은 불변기간이다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 178397,
    "category1": "1) 심판절차의 일반원칙",
    "category2": "헌법재판소 결정의 효력",
    "question": "헌법재판소 결정의 효력에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "법률의 위헌결정은 법원과 그 밖의 국가기관 및 지방자치단체를 기속한다.",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.9999999999999999,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 140549,
        "category1": "1) 위헌법률심판",
        "category2": "헌법재판",
        "question": "헌법재판에 대한 설명으로 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "법률의 위헌결정은 법원과 그 밖의 국가기관 및 지방자치단체를 기속한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 142814,
        "category1": "1) 위헌법률심판",
        "category2": "헌법재판소의 위헌결정의 효력",
        "question": "헌법재판소의 위헌결정의 효력에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "법률의 위헌결정은 법원과 그 밖의 국가기관 및 지방자치단체를 기속한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 137781,
    "category1": "1) 심판절차의 일반원칙",
    "category2": "헌법재판소 결정의 효력",
    "question": "헌법재판소 결정의 효력에 관한 설명 중 옳지 않은 것은?(다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "헌법재판소법 제68조 제2항의 규정에 의한 헌법소원이 인용된 경우에 당해 헌법소원과 관련된 소송사건이 이미 확정된 때에는 당사자는 재심을 청구할 수 있다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8626957238096529,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 187479,
        "category1": "2) 위헌심사형 헌법소원",
        "category2": "「헌법재판소법」 제68조 제2항의 헌법소원",
        "question": "「헌법재판소법」 제68조 제2항의 헌법소원에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "헌법소원이 인용된 경우에 해당 헌법소원과 관련된 소송사건이 이미 확정된 때에는 당사자는 재심을 청구할 수 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 138992,
    "category1": "1) 심판절차의 일반원칙",
    "category2": "헌법재판소의 심판",
    "question": "헌법재판소의 심판에 관한 다음 설명 중 가장 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 결정에 의함)",
    "representativeAnswer": "종전에 헌법재판소가 판시한 헌법 또는 법률의 해석 적용에 관한 의견을 변경하는 경우에는 재판관 6명 이상의 찬성이 있어야 한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 1.0,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 141032,
        "category1": "1) 심판절차의 일반원칙",
        "category2": "헌법재판",
        "question": "헌법재판과 관련된 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "종전에 헌법재판소가 판시한 헌법 또는 법률의 해석 적용에 관한 의견을 변경하는 경우에는 재판관 6명 이상의 찬성이 있어야 한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 140845,
    "category1": "1) 심판절차의 일반원칙",
    "category2": "헌법재판소의 심판",
    "question": "헌법재판소의 심판에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 결정에 의함)",
    "representativeAnswer": "헌법재판소에의 심판청구는 심판절차별로 정하여진 청구서를 헌법재판소에 제출함으로써 한다. 다만, 위헌법률심판에서는 법원의 제청서, 탄핵심판에서는 국회의 소추의결서의 정본으로 청구서를 갈음한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 1.0000000000000002,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 218087,
        "category1": "1) 심판절차의 일반원칙",
        "category2": "헌법재판의 심판절차",
        "question": "헌법재판의 심판절차에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "헌법재판소에의 심판청구는 심판절차별로 정하여진 청구서를 헌법재판소에 제출함으로써 한다. 다만, 위헌법률심판에서는 법원의 제청서, 탄핵심판에서는 국회의 소추의결서의 정본으로 청구서를 갈음한다",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 140847,
    "category1": "1) 심판절차의 일반원칙",
    "category2": "헌법재판소의 심판",
    "question": "헌법재판소의 심판에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 결정에 의함)",
    "representativeAnswer": "정당해산심판절차에서는 재심을 허용하지 아니함으로써 얻을 수 있는 법적 안정성의 이익보다 재심을 허용함으로써 얻을 수 있는 구체적 타당성의 이익이 더 크므로 재심을 허용하여야 한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.9218367843570702,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 143630,
        "category1": "1) 정당해산심판",
        "category2": "위헌정당해산제도",
        "question": "위헌정당해산제도에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?(다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "정당해산심판절차에서는 재심을 허용하지 않음으로써 얻을 수 있는 법적 안정성의 이익보다 재심을 허용함으로써 얻을 수 있는 구체적 타당성의 이익이 보다 크므로 재심을 허용하여야 한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 142044,
    "category1": "1) 심판절차의 일반원칙",
    "category2": "헌법재판소의 심판절차",
    "question": "헌법재판소의 심판절차에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "재판관에게 공정한 심판을 기대하기 어려운 사정이 있는 경우 당사자는 기피신청을 할 수 있으나, 변론기일에 출석하여 본안에 관한 진술을 한 때에는 기피신청을 할 수 없다.",
    "similarityCount": 4,
    "avgSimilarity": 0.8590546767240506,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 175752,
        "category1": "1) 심판절차의 일반원칙",
        "category2": "헌법재판소의 조직 및 심판절차",
        "question": "헌법재판소의 조직 및 심판절차에 대한 설명으로 옳은 것은?",
        "answer": "변론기일에 출석하여 {@본안에 관한 진술을 한 때에도} 재판관에게 공정한 심판을 기대하기 어려운 사정이 있는 경우라면 당사자는 기피신청을 할 수 있다.",
        "isTrue": false
      },
      {
        "id": 226049,
        "category1": "1) 헌법재판소의 지위",
        "category2": "<통치구조> 헌법재판소",
        "question": "<통치구조> 헌법재판소에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "재판관에게 공정한 심판을 기대하기 어려운 사정이 있는 경우 당사자는 기피신청을 할 수 있으며, {@변론기일에 출석하여 본안에 관한 진술을 한 때에도 그러하다.}",
        "isTrue": false
      },
      {
        "id": 222935,
        "category1": "2. 헌법재판소의 지위",
        "category2": "<통치구조> 헌법재판소의 심판절차",
        "question": "<통치구조> 헌법재판소의 심판절차에 대한 설명으로 옳은 것은?",
        "answer": "재판관에게 공정한 심판을 기대하기 어려운 사정이 있는 경우 당사자는 기피신청을 할 수 있으나, 변론기일에 출석하여 본안에 관한 진술을 한 때에는 그러하지 아니하다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 137528,
    "category1": "1) 심판절차의 일반원칙",
    "category2": "헌법재판소의 심판절차",
    "question": "헌법재판소의 심판절차에 관한 설명 중 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "헌법재판소 전원재판부는 재판관 7인 이상의 출석으로 사건을 심리하며, 탄핵의 심판, 정당해산의 심판, 권한쟁의의 심판은 구두변론에 의한다.",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.915311978118073,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 177421,
        "category1": "1) 심판절차의 일반원칙",
        "category2": "헌법재판소",
        "question": "헌법재판소에 대한 설명으로 가장 적절하지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "헌법재판소 전원재판부는 재판관 7인 이상의 출석으로 사건을 심리하며, 탄핵심판, 정당해산의 심판 및 권한쟁의의 심판은 구두변론에 의한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 208819,
        "category1": "3. 헌법재판소의 구성과 조직",
        "category2": "헌법재판소의 조직 및 심판절차",
        "question": "헌법재판소의 조직 및 심판절차에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "헌법재판소 전원재판부는 재판관 7명 이상의 출석으로 사건을 심리하며, 탄핵의 심판, 정당해산의 심판, 권한쟁의의 심판은 구두변론에 의한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 174519,
    "category1": "1) 심판절차의 일반원칙",
    "category2": "헌법재판소의 일반심판절차",
    "question": "헌법재판소의 일반심판절차에 대한 설명으로 옳은 것은?",
    "representativeAnswer": "탄핵의 심판, 정당해산의 심판 및 {@헌법소원의 심판}은 원칙적으로 {@구두변론에 의한다}.",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.8855691599816858,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 220103,
        "category1": "3. 헌법재판소의 구성과 조직",
        "category2": "헌법재판소의 조직 및 심판절차",
        "question": "다음 중 헌법재판소의 조직 및 심판절차에 관한 설명으로 가장 적절하지 않은 것은?",
        "answer": "탄핵의 심판, 정당해산의 심판, 헌법소원의 {@심판은 구두변론에 의한다.}",
        "isTrue": false
      },
      {
        "id": 140288,
        "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
        "category2": "헌법재판",
        "question": "헌법재판에 대한 설명으로 옳은 것은?",
        "answer": "탄핵의 심판, 정당해산의 심판, {@헌법소원}에 관한 심판은 원칙적으로 구두변론에 의한다.",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 135771,
    "category1": "1) 심판절차의 일반원칙",
    "category2": "헌법재판소의 일반심판절차",
    "question": "헌법재판소의 일반심판절차에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "헌법재판소는 심판사건을 접수한 날부터 180일 이내에 종국결정의 선고를 하여야 하지만, 재판관의 궐위로 7명의 출석이 불가능한 경우에는 그 궐위된 기간은 심판기간에 산입하지 아니한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8486262751983946,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 186358,
        "category1": "1) 심판절차의 일반원칙",
        "category2": "헌법재판소",
        "question": "헌법재판소에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
        "answer": "재판부는 심판사건을 접수한 날부터 180일 이내에 종국결정의 선고를 하여야 한다. 다만 재판관의 궐위로 7명의 출석이 불가능한경우에는 그 궐위된 기간은 심판기간에 산입하지 아니한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 174516,
    "category1": "1) 심판절차의 일반원칙",
    "category2": "헌법재판소의 일반심판절차",
    "question": "헌법재판소의 일반심판절차에 대한 설명으로 옳은 것은?",
    "representativeAnswer": "헌법재판소는 심판사건을 접수한 날부터 {@90일} 이내에 종국결정의 선고를 하여야 한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 1.0,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 220550,
        "category1": "4. 심판절차의 일반원칙",
        "category2": "헌법재판소의 일반심판절차",
        "question": "헌법재판소의 일반심판절차에 대한 설명으로 옳은 것은?",
        "answer": "헌법재판소는 심판사건을 접수한 날부터 {@90일 이내에 종국결정의 선고를 하여야 한다.}",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 174520,
    "category1": "1) 심판절차의 일반원칙",
    "category2": "헌법재판소의 일반심판절차",
    "question": "헌법재판소의 일반심판절차에 대한 설명으로 옳은 것은?",
    "representativeAnswer": "심판의 변론과 {@서면심리}, 결정의 선고는 {@공개한다}.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 1.0,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 140290,
        "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
        "category2": "헌법재판",
        "question": "헌법재판에 대한 설명으로 옳은 것은?",
        "answer": "심판의 변론과 {@서면심리,} 결정의 선고는 공개한다.",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 175754,
    "category1": "1) 심판절차의 일반원칙",
    "category2": "헌법재판소의 조직 및 심판절차",
    "question": "헌법재판소의 조직 및 심판절차에 대한 설명으로 옳은 것은?",
    "representativeAnswer": "헌법소원심판에서 헌법재판소가 국선대리인을 선정하지 아니한다는 결정을 한 때에는 지체 없이 그 사실을 신청인에게 통지하여야 한다. 이 경우 신청인이 선임신청을 한 날부터 그 통지를 받은 날까지의 기간은 「헌법재판소법」 제69조의 청구기간에 산입하지 아니한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8812509124944669,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 139294,
        "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
        "category2": "헌법재판",
        "question": "헌법재판에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "헌법재판소가 국선대리인을 선정하지 아니한다는 결정을 한 때에는 지체 없이 그 사실을 신청인에게 통지하여야 하며, 이 경우 신청인이 국선대리인 선임신청을 한 날부터 그 통지를 받은 날까지의 기간은 헌법소원심판의 청구기간에 산입하지 아니한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 177802,
    "category1": "1) 심판절차의 일반원칙",
    "category2": "헌법재판의 가처분",
    "question": "헌법재판의 가처분에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "헌법재판소가 권한쟁의심판의 청구를 받았을 때에는 직권 또는 청구인의 신청에 의하여 종국결정의 선고 시까지 심판 대상이 된 피청구인의 처분의 효력을 정지하는 결정을 할 수 있다.",
    "similarityCount": 4,
    "avgSimilarity": 0.865530882310019,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 172809,
        "category1": "1) 권한쟁의심판",
        "category2": "권한쟁의심판",
        "question": "권한쟁의심판에 관한 설명 중 가장 적절하지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "헌법재판소가 권한쟁의심판의 청구를 받았을 때에는 직권 또는 청구인의 신청에 의하여 종국결정의 선고 시까지 심판대상이 된 피청구인의 처분의 효력을 정지하는 결정을 할 수 있다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 228542,
        "category1": "1. 헌법재판제도의 의의 및 연혁",
        "category2": "<통치구조> 헌법재판소의 가처분",
        "question": "<통치구조> 헌법재판소의 가처분에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "헌법재판소가 권한쟁의 심판청구를 받았을 때에는 직권 또는 청구인의 신청에 의하여 종국결정의 선고 시까지 심판 대상이 된 피청구인의 처분의 효력을 정지하는 결정을 할 수 있다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 219239,
        "category1": "4. 심판절차의 일반원칙",
        "category2": "헌법재판의 가처분",
        "question": "헌법재판의 가처분에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "헌법재판소가 권한쟁의심판의 청구를 받았을 때에는 직권 또는 청구인의 신청에 의하여 종국결정의 선고 시까지 심판 대상이된 피청구인의 처분의 효력을 정지하는 결정을 할 수 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 177988,
    "category1": "1) 심판절차의 일반원칙",
    "category2": "헌법재판의 가처분",
    "question": "헌법재판의 가처분에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "탄핵소추의결을 받은 자의 직무집행를 정지하기 위한 가처분은 인정될 여지가 없다.",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.8107564803934278,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 182765,
        "category1": "1) 심판절차의 일반원칙",
        "category2": "헌법재판에서의 가처분",
        "question": "헌법재판에서의 가처분에 관한 설명 중 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "탄핵소추의결을 받은 자의 직무집행을 정지하기 위한 가처분은 인정될 여지가 없다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 217910,
        "category1": "6. 특별심판절차(탄핵심판)",
        "category2": "탄핵심판",
        "question": "탄핵심판에 관한 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "탄핵소추의결을 받은 자의 직무집행을 정지하기 위한 가처분은 인정될 여지가 없다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 177991,
    "category1": "1) 심판절차의 일반원칙",
    "category2": "헌법재판의 가처분",
    "question": "헌법재판의 가처분에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "입국불허가결정을 받은 외국인이 인천공항출입국관리사무소장을 상대로 난민인정심사불회부결정취소의 소를 제기한 후 그 소송수행을 위하여 변호인 접견신청을 하였으나 거부되자, 변호인접견 거부의 효력정지를 구하는 가처분 신청을 한 사건에서, 헌법재판소는 변호인 접견을 허가하여야 한다는 가처분 인용결정을 하였다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.9538814059174505,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 182766,
        "category1": "1) 심판절차의 일반원칙",
        "category2": "헌법재판에서의 가처분",
        "question": "헌법재판에서의 가처분에 관한 설명 중 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "입국불허결정을 받은 외국인이 인천공항출입국관리사무소장을 상대로 난민인정심사불회부결정취소의 소를 제기한 후 그 소송수행을 위하여 변호인 접견신청을 하였으나 거부되자, 변호인접견 거부의 효력정지를 구하는 가처분 신청을 한 사건에서, 헌법재판소는 변호인 접견을 허가하여야 한다는 가처분 인용결정을 하였다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 218086,
    "category1": "1) 심판절차의 일반원칙",
    "category2": "헌법재판의 심판절차",
    "question": "헌법재판의 심판절차에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "｢헌법재판소법｣ 제68조 제1항에 따른 헌법소원의 심판은 그 사유가있음을 안 날부터 90일 이내에, 그 사유가 있는 날부터 1년 이내에 청구하여야 한다. 다만, 다른 법률에 따른 구제절차를 거친 헌법소원의 심판은 그 최종결정을 통지받은 날부터 30일 이내에 청구하여야 한다.",
    "similarityCount": 5,
    "avgSimilarity": 0.8981099176062514,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 186690,
        "category1": "1) 권리구제형 헌법소원",
        "category2": "헌법재판",
        "question": "헌법재판에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
        "answer": "헌법재판소법 제68조제1항에 따른 헌법소원의 심판은 그 사유가 있음을 안 날부터 90일 이내에, 그 사유가 있는 날부터 1년 이내에 청구하여야 한다. 다만, 다른 법률에 따른 구제절차를 거친 헌법소원의 심판은 그 최종결정을 통지받은 날부터 30일 이내에 청구하여야 한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 134595,
        "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
        "category2": "헌법소원심판청구의 적법성",
        "question": "헌법소원심판청구의 적법성에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소판례에 의함)",
        "answer": "헌법재판소법 제68조 제1항에 따른 헌법소원의 심판은 그 사유가 있음을 안 날부터 90일 이내에, 그 사유가 있는 날부터 1년 이내에 청구하여야 한다. 다만, 다른 법률에 따른 구제절차를 거친 헌법소원의 심판은 그 최종결정을 통지받은 날부터 30일 이내에 청구하여야 한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 180629,
        "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
        "category2": "헌법소원심판청구",
        "question": "헌법소원심판청구에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "헌법재판소법 제68조 제1항에 따른 헌법소원심판은 그 사유가 있음을 안 날로부터 90일 이내에, 그 사유가 있는 날부터 1년 이내에 청구하여야 한다. 다만, 다른 법률에 따른 구제절차를 거친 헌법소원의 심판은 그 최종결정을 통지받은 날부터 30일 이내에 청구하여야 한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 219457,
        "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
        "category2": "헌법재판소법 제68조 제1항에 따른 헌법소원심판에서 청구기간",
        "question": "헌법재판소법 제68조 제1항에 따른 헌법소원심판에서 청구기간에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "다른 법률에 따른 구제절차를 거친 헌법재판소법 제68조제1항에 따른 헌법소원의 심판은 그 최종결정을 통지받은 날부터 30일 이내에 청구하여야 한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 143712,
    "category1": "1) 심판절차의 일반원칙",
    "category2": "현행 헌법재판제도",
    "question": "현행 헌법재판제도에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?(다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "법원의 위헌 여부 심판의 제청에 관한 결정에 대해서는 항고할 수 없다.",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.8513473631552666,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 142968,
        "category1": "1) 위헌법률심판",
        "category2": "헌법재판소의 위헌법률심판의 적법요건",
        "question": "헌법재판소의 위헌법률심판의 적법요건에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "위헌 여부 심판의 제청에 관한 결정에 대하여는 항고할 수 없다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 185975,
        "category1": "1) 위헌법률심판",
        "category2": "위헌법률심판",
        "question": "위헌법률심판에 관한 설명 중 가장 적절하지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "위헌 여부 심판의 제청에 관한 결정에 대하여는 항고할 수 없다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 143708,
    "category1": "1) 심판절차의 일반원칙",
    "category2": "현행 헌법재판제도",
    "question": "현행 헌법재판제도에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?(다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "당사자는 동일한 사건에 대하여 2명 이상의 재판관을 기피할 수 없다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.9999999999999998,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 221875,
        "category1": "2. 헌법재판소의 지위",
        "category2": "헌법재판소의 심판절차",
        "question": "헌법재판소의 심판절차에 관한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "당사자는 동일한 사건에 대하여 2명 이상의 재판관을 기피할 수 없다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 225673,
    "category1": "1) 위헌법률심판",
    "category2": "<통치구조> 위헌법률심판",
    "question": "<통치구조> 위헌법률심판에 관한 설명으로 가장 적절하지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "형벌에 관한 법률 또는 법률의 조항이 위헌으로 결정된 경우에는 소급하여 그 효력을 상실하는 것이 원칙이지만, 해당 법률 또는 법률의 조항에 대하여 종전에 합헌으로 결정한 사건이 있는 경우에는 그 결정이 있는 날의 다음 날로 소급하여 효력을 상실한다.",
    "similarityCount": 10,
    "avgSimilarity": 0.8784059934101692,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 186693,
        "category1": "1) 권리구제형 헌법소원",
        "category2": "헌법재판",
        "question": "헌법재판에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
        "answer": "위헌으로 결정된 형벌에 관한 법률 또는 법률의 조항은 소급하여 그 효력을 상실한다. 다만, 해당 법률 또는 법률의 조항에 대하여 종전에 합헌으로 결정한 사건이 있는 경우에는 그 결정이 있는 날의 다음 날로 소급하여 효력을 상실한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 177810,
        "category1": "1) 심판절차의 일반원칙",
        "category2": "헌법재판",
        "question": "헌법재판에 대한 설명으로 옳은 것은?",
        "answer": "위헌으로 결정된 형벌에 관한 법률 또는 법률의 조항은 소급하여 그 효력을 상실하나, 해당 법률 또는 법률의 조항에 대하여 종전에 합헌으로 결정한 사건이 있는 경우에는 {@그 결정이 있는 날로 소급하여} 효력을 상실한다.",
        "isTrue": false
      },
      {
        "id": 218085,
        "category1": "1) 심판절차의 일반원칙",
        "category2": "헌법재판의 심판절차",
        "question": "헌법재판의 심판절차에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "해당 법률 또는 법률의 조항에 대하여 종전에 합헌으로 결정한 사건이 있는 경우에 위헌으로 결정된 형벌에 관한 법률 또는 법률의 조항은 그 헌 결정이 있는 날의 다음 날로&nbsp;소급하여 효력을 상실한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 136170,
        "category1": "1) 위헌법률심판",
        "category2": "법률조항",
        "question": "법률조항에 대한 위헌결정의 시간적 효력범위에 대한 설명으로 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "형벌에 관한 법률 또는 법률의 조항은 소급하여 그 효력을 상실하지만, 해당 법률 또는 법률의 조항에 대하여 종전에 합헌으로 결정한 사건이 있는 경우에는 {@그 결정이 있는 날}로 소급하여 효력을 상실한다.",
        "isTrue": false
      },
      {
        "id": 140925,
        "category1": "1) 위헌법률심판",
        "category2": "헌법재판소법 제47조",
        "question": "헌법재판소법 제47조와 관련한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 대법원 판례 및 헌법재판소 결정에 의함)",
        "answer": "위헌으로 결정된 형벌에 관한 법률 또는 법률의 조항은 소급하여 그 효력을 상실하나, 해당 법률 또는 법률의 조항에 대하여 종전에 합헌으로 결정한 사건이 있는 경우에는 그 결정이 있는 날의 다음 날로 소급하여 효력을 상실한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 142816,
        "category1": "1) 위헌법률심판",
        "category2": "헌법재판소의 위헌결정의 효력",
        "question": "헌법재판소의 위헌결정의 효력에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "형벌에 관한 법률 또는 법률의 조항에 대한 위헌결정과 관련하여 해당 법률 또는 법률의 조항에 대하여 종전에 합헌으로 결정한 사건이 있는 경우에는 그 결정이 있는 날의 다음 날로 소급하여 효력을 상실한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 143556,
        "category1": "1) 위헌법률심판",
        "category2": "헌법재판소가 내린 위헌결정의 효력",
        "question": "헌법재판소가 내린 위헌결정의 효력에 대한 설명으로 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "형벌에 관한 법률 또는 법률의 조항은 소급하여 효력을 상실하지만, 해당 법률 또는 법률의 조항에 대하여 종전에 합헌으로 결정한 사건이 있는 경우 {@그 결정이 있는 날로 소급하여 효력을 상실한다.}",
        "isTrue": false
      },
      {
        "id": 180697,
        "category1": "1) 위헌법률심판",
        "category2": "위헌결정의 효력",
        "question": "위헌결정의 효력에 관한 헌법재판소법 제47조와 관련된 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "위헌으로 결정된 형벌에 관한 법률 또는 법률의 조항에 대하여 종전에 합헌으로 결정한 사건이 있는 경우에는 그 결정이 있는 날의 다음 날로 소급하여 효력을 상실한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 221019,
        "category1": "1. 헌법재판제도의 의의 및 연혁",
        "category2": "헌법재판",
        "question": "헌법재판에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "위헌으로 결정된 형벌에 관한 법률 또는 법률의 조항은 소급하여 그 효력을 상실하지만, 해당 법률 또는 법률의 조항에 대하여 종전에 합헌으로 결정한 사건이 있는 경우에는 {@그 결정이 있는 날로 소급하여 효력을 상실한다.}",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 182574,
    "category1": "1) 위헌법률심판",
    "category2": "甲은 미혼인 독신자이며, 乙은 슬하에 만 10세의 아들 丙을 두고 있고 남편과는 사별하였다. 甲은 乙, 丙과 협의하여 丙을 자신의 친양자로 입양하기로 결정한 후, 법원에 친양자 입양 청구를 하고 그 사건 계속 중 혼인한 자만 친양자 입양을 할 수 있도록 정한 「민법」 조항에 대하여 위헌법률심판제청신청을 하였다. 다음 설명 중 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "question": "甲은 미혼인 독신자이며, 乙은 슬하에 만 10세의 아들 丙을 두고 있고 남편과는 사별하였다. 甲은 乙, 丙과 협의하여 丙을 자신의 친양자로 입양하기로 결정한 후, 법원에 친양자 입양 청구를 하고 그 사건 계속 중 혼인한 자만 친양자 입양을 할 수 있도록 정한 ｢민법｣ 조항에 대하여 위헌법률심판제청신청을 하였다. 다음 설명 중 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "만약 위헌법률심판제청신청이 기각되고 그 기각결정이 2018. 7. 2. 甲에게 통지된 후, 甲이 2018. 7. 16. 헌법재판소에 국선대리인 선임신청을 하고, 이에 따라 2018. 7. 19. 선임된 국선대리인이 2018. 8. 10. 처음으로 헌법소원 심판청구서를 제출하였다면 청구기간을 준수한 것이다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.9178213363877155,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 182237,
        "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
        "category2": "甲은 승용차 운전 중 교통사고를 일으켜 사람을 사상하게 하고도 필요한 조치를 취하지 않았다는 이유로 지방경찰청장",
        "question": "甲은 승용차 운전 중 교통사고를 일으켜 사람을 사상하게 하고도 필요한 조치를 취하지 않았다는 이유로 지방경찰청장으로부터 운전면허 취소처분을 받자, 법원에 위 처분의 취소를 구하는 소송을 제기하였다. 甲은 이 소송 계속 중 운전면허취소처분의 근거 법령인 ｢도로교통법｣ 조항 및 ｢도로교통법 시행규칙｣ 조항에 대하여 위헌법률심판제청신청을 하였으나, 위 법률 조항에 대한 신청은 기각, 위 시행규칙 조항에 대한 신청은 각하되었으며, 이 기각 및 각하 결정은 2018. 7. 2. 甲에게 통지되었다. 다음 설명 중 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "甲이 2018. 7. 23. 헌법재판소에 국선대리인 선임신청을 하고, 이에 따라 2018. 7. 30. 선임된 국선대리인이 2018. 8. 20. 처음 헌법소원심판 청구서를 제출하였다면, 청구기간을 준수한 것이다.&nbsp;&nbsp;",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 178230,
    "category1": "1) 위헌법률심판",
    "category2": "법률의 위헌여부심판에서 재판의 전제성",
    "question": "법률의 위헌여부심판에서 재판의 전제성에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "당해 사건이 재심사건인 경우, 심판대상조항이 ‘재심청구 자체의 적법 여부에 대한 재판’에 적용되는 법률조항이 아니라 ‘본안 사건에 대한 재판’에 적용될 법률조항이라면 ‘재심청구가 적법하고’ ‘재심의 사유가 인정되는 경우에’ 한하여 재판의 전제성이 인정될 수 있다.",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.9693544751114702,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 141580,
        "category1": "1) 위헌법률심판",
        "category2": "위헌법률심판과 「헌법재판소법」 제68조 제2항에 의한 헌법소원심판",
        "question": "위헌법률심판과 ｢헌법재판소법｣ 제68조 제2항에 의한 헌법소원심판에 대한 설명으로 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "당해 사건이 재심사건인 경우, 심판대상조항이 ‘재심청구 자체의 적법 여부에 대한 재판’에 적용되는 법률조항이 아니라 ‘본안 사건에 대한 재판’에 적용될 법률조항이라면 ‘재심청구가 적법하고, 재심의 사유가 인정되는 경우’에 한하여 재판의 전제성이 인정될 수 있다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 140173,
        "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
        "category2": "「헌법재판소법」 제68조제2항의 헌법소원심판에서 재판의 전제성",
        "question": "｢헌법재판소법｣ 제68조제2항의 헌법소원심판에서 재판의 전제성에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "당해사건이 재심사건인 경우, 심판대상조항이 ‘재심청구 자체의 적법 여부에 대한 재판’에 적용되는 법률조항이 아니라 ‘본안 사건에 대한 재판’에 적용될 법률조항이라면 ‘재심청구가 적법하고, 재심의 사유가 인정되는 경우’에 한하여 재판의 전제성이 인정될 수 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 180696,
    "category1": "1) 위헌법률심판",
    "category2": "위헌결정의 효력",
    "question": "위헌결정의 효력에 관한 헌법재판소법 제47조와 관련된 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "위헌으로 결정된 법률 또는 법률의 조항은 그 결정일로부터 효력을 상실하지만, 형벌에 관한 법률 또는 법률의 조항은 소급하여 그 효력을 상실한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8358781506137979,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 140924,
        "category1": "1) 위헌법률심판",
        "category2": "헌법재판소법 제47조",
        "question": "헌법재판소법 제47조와 관련한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 대법원 판례 및 헌법재판소 결정에 의함)",
        "answer": "위헌으로 결정된 법률 또는 법률의 조항은 그 결정일로부터 효력을 상실한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 171090,
    "category1": "1) 위헌법률심판",
    "category2": "위헌결정의 효력",
    "question": "위헌결정의 효력에 관한 다음 사례의 설명 중 가장 적절하지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "B조항의 위헌결정은 법원과 그 밖의 국가기관 및 지방자치단체를 기속(羈束)한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8681239547609968,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 193674,
        "category1": "1) 위헌법률심판",
        "category2": "위헌법률심판",
        "question": "위헌법률심판에 관한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "법률의 위헌결정은 법원과 그 밖의 국가기관 및 지방자치단체를 기속(羈束)한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 193670,
    "category1": "1) 위헌법률심판",
    "category2": "위헌법률심판",
    "question": "위헌법률심판에 관한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "법률이 헌법에 위반되는지 여부가 재판의 전제가 된 경우에는 당해 사건을 담당하는 법원(군사법원은 {@제외}한다)은 직권 또는 당사자의 신청에 의한 결정으로 헌법재판소에 위헌 여부 심판을 제청한다.",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.9176844804698345,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 135192,
        "category1": "1) 법원의 조직",
        "category2": "법원",
        "question": "법원에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "법률이 헌법에 위반되는지 여부가 재판의 전제가 된 때에는 당해 사건을 담당하는 법원은 직권 또는 당사자의 신청에 의한 결정으로 헌법재판소에 위헌 여부 심판을 제청한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 142967,
        "category1": "1) 위헌법률심판",
        "category2": "헌법재판소의 위헌법률심판의 적법요건",
        "question": "헌법재판소의 위헌법률심판의 적법요건에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "법률이 헌법에 위반되는지 여부가 재판의 전제가 된 경우에는 당해 사건을 담당하는 법원은 직권 또는 당사자의 신청에 의한 결정으로 헌법재판소에 위헌 여부 심판을 제청한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 138405,
    "category1": "1) 위헌법률심판",
    "category2": "위헌법률심판",
    "question": "위헌법률심판에 대한 설명으로 옳은 것은?",
    "representativeAnswer": "위헌법률심판제청을 신청한 당사자는 당해 법원이 제청신청을 기각한 결정에 대하여 항고할 수 없다.",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 1.0,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 140450,
        "category1": "1) 위헌법률심판",
        "category2": "위헌법률심판",
        "question": "위헌법률심판에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "위헌법률심판제청을 신청한 당사자는 당해 법원이 제청신청을 기각한 결정에 대하여 항고할 수 없다",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 186753,
        "category1": "1) 위헌법률심판",
        "category2": "위헌법률심판",
        "question": "위헌법률심판에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "위헌법률심판제청을 신청한 당사자는 당해 법원이 제청신청을 기각한 결정에 대하여 항고할 수 없다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 193673,
    "category1": "1) 위헌법률심판",
    "category2": "위헌법률심판",
    "question": "위헌법률심판에 관한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "헌법재판소는 제청된 법률 또는 법률 조항의 위헌 여부만을 결정한다. 다만, 법률 조항의 위헌결정으로 인하여 해당 법률 전부를 시행할 수 없다고 인정될 때에는 그 전부에 대하여 위헌결정을 할 수 있다.",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.9282999030579004,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 226051,
        "category1": "1) 헌법재판소의 지위",
        "category2": "<통치구조> 헌법재판소",
        "question": "<통치구조> 헌법재판소에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "헌법재판소는 제청된 법률 또는 법률 조항의 위헌 여부만을 결정하지만, 법률 조항의 위헌결정으로 인하여 해당 법률 전부를 시행할 수 없다고 인정될 때에는 그 전부에 대하여 위헌결정을 할 수 있다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 221018,
        "category1": "1. 헌법재판제도의 의의 및 연혁",
        "category2": "헌법재판",
        "question": "헌법재판에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "헌법재판소는 제청된 법률 또는 법률 조항의 위헌 여부만을 결정하지만, 법률 조항의 위헌결정으로 인하여 해당 법률 전부를 시행할 수 없다고 인정될 때에는 그 전부에 대하여 위헌결정을 할 수 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 134535,
    "category1": "1) 위헌법률심판",
    "category2": "위헌법률심판",
    "question": "위헌법률심판에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "위헌으로 결정된 법률 또는 법률의 조항은 그 결정이 있는 날부터 효력을 상실한다. 다만, 형벌에 관한 법률 또는 법률의 조항은 소급하여 그 효력을 상실한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.901068711051883,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 140551,
        "category1": "1) 위헌법률심판",
        "category2": "헌법재판",
        "question": "헌법재판에 대한 설명으로 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "위헌으로 결정된 형벌에 관한 법률 또는 법률의 조항은 {@그 결정이 있는 날부터} 효력을 상실한다.",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 137375,
    "category1": "1) 위헌법률심판",
    "category2": "위헌법률심판",
    "question": "위헌법률심판에 대한 헌법재판소 결정으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "분재청구권에 관한 관습법은 민법 시행 이전에 상속을 규율하는 법률이 없는 상황에서 재산상속에 관하여 적용된 규범으로서 비록 형식적 의미의 법률은 아니지만 실질적으로는 법률과 같은 효력을 가지므로 위헌법률심판의 대상이 된다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8720476153719207,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 186399,
        "category1": "1) 위헌법률심판",
        "category2": "위헌법률심판제청의 대상",
        "question": "위헌법률심판제청의 대상에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
        "answer": "민법 시행 이전에 상속을 규율하는 법률이 없는 상황에서 재산상속에 관하여 적용된 관습법은 비록 형식적 의미의 법률은 아니지만 실질적으로는 법률과 같은 효력을 갖는 것이므로 위헌법률심판의 대상이 된다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 172098,
    "category1": "1) 위헌법률심판",
    "category2": "위헌법률심판",
    "question": "위헌법률심판에 대한 설명으로 가장 적절한 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "헌법불합치결정에서 정한 잠정적용기간 동안 헌법불합치결정을 받은 법률조항에 따라 퇴직연금 환수처분이 이루어졌고, 이러한 환수처분의 후행처분으로 압류처분이 내려진 경우, 압류처분의 무효확인을 구하는 당해 소송에서 헌법불합치결정에 따라 개정된 법률 조항은 {@재판의 전제성이 인정된다}.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8069110082090344,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 137378,
        "category1": "1) 위헌법률심판",
        "category2": "위헌법률심판",
        "question": "위헌법률심판에 대한 헌법재판소 결정으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "헌법불합치결정에서 정한 잠정적용기간 동안 헌법불합치결정을 받은 법률조항에 따라 퇴직연금환수처분이 이루어졌고 환수처분의 후행처분으로 압류처분이 내려진 경우, 압류처분의 무효확인을 구하는 당해 소송에서 헌법불합치결정에 따라 개정된 법률조항은 당해 소송의 {@재판의 전제가 된다.}",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 138406,
    "category1": "1) 위헌법률심판",
    "category2": "위헌법률심판",
    "question": "위헌법률심판에 대한 설명으로 옳은 것은?",
    "representativeAnswer": "헌법재판소는 관습법도 위헌법률심판의 대상이 된다고 보고 있으며, {@대법원도 관습법이 헌법재판소의 위헌법률심판 대상이 된다고 인정하고 있다.}",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.9176159667901709,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 172095,
        "category1": "1) 위헌법률심판",
        "category2": "위헌법률심판",
        "question": "위헌법률심판에 대한 설명으로 가장 적절한 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "헌법재판소는 관습법이 위헌법률심판의 대상이 된다고 보고 있으며, {@대법원도 관습법이 헌법재판소의 위헌법률심판 대상이 된다고 인정하고 있다}.",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 185974,
    "category1": "1) 위헌법률심판",
    "category2": "위헌법률심판",
    "question": "위헌법률심판에 관한 설명 중 가장 적절하지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "심리의 결과 재판관 5인이 위헌, 2인이 헌법불합치, 2인이 합헌의견을 제시한 경우 헌법재판소는 위헌결정, 헌법불합치결정, 합헌결정 중 헌법불합치결정을 주문으로 채택한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.9102787824015359,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 143625,
        "category1": "1) 위헌법률심판",
        "category2": "위헌법률심판",
        "question": "위헌법률심판에 대한 설명으로 옳은 것은?(다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "심리의 결과 재판관 5인이 위헌, 2인이 헌법불합치, 2인이 합헌의견을 제시한 경우 헌법재판소는 헌법불합치결정을 주문으로 채택한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 183520,
    "category1": "1) 위헌법률심판",
    "category2": "위헌법률심판",
    "question": "위헌법률심판에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "헌법재판소법 제41조 제1항에 따른 법률의 위헌 여부 심판의 제청신청이 기각된 때에 그 신청을 한 당사자는 헌법재판소에 헌법재판소법 제68조 제2항의 헌법소원심판을 청구할 수 있다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.9004970604850968,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 187478,
        "category1": "2) 위헌심사형 헌법소원",
        "category2": "「헌법재판소법」 제68조 제2항의 헌법소원",
        "question": "「헌법재판소법」 제68조 제2항의 헌법소원에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "「헌법재판소법」 제41조 제1항에 따른 법률의 위헌 여부 심판의 제청신청이 기각된 때에는 그 신청을 한 당사자는 헌법재판소에 헌법소원심판을 청구할 수 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 183522,
    "category1": "1) 위헌법률심판",
    "category2": "위헌법률심판",
    "question": "위헌법률심판에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "군사법원도 위헌법률심판을 제청할 수 있다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 1.0,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 187695,
        "category1": "1) 위헌법률심판",
        "category2": "위헌법률심판",
        "question": "위헌법률심판에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "군사법원도 위헌법률심판을 제청할 수 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 138862,
    "category1": "1) 위헌법률심판",
    "category2": "위헌법률심판 및 「헌법재판소법」 제68조 제2항의 헌법소원심판",
    "question": "다음 중 위헌법률심판 및 ｢헌법재판소법｣ 제68조 제2항의 헌법소원심판에 대한 설명으로 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "헌법규정도 위헌제청의 적법한 대상이 {@된다.}",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.9999999999999999,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 174553,
        "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
        "category2": "위헌법률심판과 「헌법재판소법」 제68조제2항에 의한 헌법소원심판",
        "question": "위헌법률심판과 「헌법재판소법」 제68조제2항에 의한 헌법소원심판에 대한 설명으로 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "헌법규정도 {@위헌제청의 적법한 대상이 된다}.",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 186435,
    "category1": "1) 위헌법률심판",
    "category2": "위헌법률심판의 적법성",
    "question": "위헌법률심판의 적법성에 대한 설명으로 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "위헌법률심판의 적법요건으로서의 재판의 전제성에서 ‘재판’ 이라 함은 판결·결정·명령 등 그 형식 여하와 본안에 관한 재판이거나 소송절차에 관한 재판인지를 불문하나, 심급을 종국적으로 종결시키지 아니하는 {@중간재판은 이에 포함되지 않는다.}",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 1.0,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 172799,
        "category1": "1) 위헌법률심판",
        "category2": "위헌법률심판의 적법성",
        "question": "위헌법률심판의 적법성에 관한 설명 중 가장 적절한 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "위헌법률심판의 적법요건으로서의 재판의 전제성에서 ‘재판’이라 함은 판결·결정·명령 등 그 형식 여하와 본안에 관한 재판이거나 소송절차에 관한 재판인지를 불문하나, 심급을 종국적으로 종결시키지 아니하는 {@중간재판은 이에 포함되지 않는다}.",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 172801,
    "category1": "1) 위헌법률심판",
    "category2": "위헌법률심판의 적법성",
    "question": "위헌법률심판의 적법성에 관한 설명 중 가장 적절한 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "법원의 위헌법률심판제청에 있어 위헌 여부가 문제되는 법률 또는 법률조항이 재판의 전제성 요건을 갖추고 있는지 여부는 되도록 제청법원의 이에 관한 법률적 견해를 존중해야 하는 것이 원칙이므로, {@그 전제성에 관한 법률적 견해가 명백히 유지될 수 없을 경우이더라도 헌법재판소가 이를 부정할 수 없다}.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.9100650116679843,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 186436,
        "category1": "1) 위헌법률심판",
        "category2": "위헌법률심판의 적법성",
        "question": "위헌법률심판의 적법성에 대한 설명으로 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "법원의 위헌법률심판제청에 있어 위헌 여부가 문제되는 법률 또는 법률조항이 재판의 전제성 요건을 갖추고 있는지 여부는 되도록 제청법원의 이에 관한 법률적 견해를 존중해야 하는 것이 원칙이나, 그 전제성에 관한 법률적 견해가 명백히 유지될 수 없을 경우에는 헌법재판소가 이를 부정할 수 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 135550,
    "category1": "1) 위헌법률심판",
    "category2": "재판의 전제성",
    "question": "재판의 전제성에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "공소장에 적시된 법률조항이라 하더라도 구체적 소송사건에서 법원이 적용하지 아니한 법률조항은 재판의 전제성이 인정되지 않는다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 1.0000000000000002,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 177153,
        "category1": "1) 위헌법률심판",
        "category2": "재판의 전제성",
        "question": "재판의 전제성에 대한 설명으로 가장 적절하지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
        "answer": "공소장에 적시된 법률조항이라 하더라도 구체적 소송사건에서 법원이 적용하지 아니한 법률조항은 재판의 전제성이 인정되지 않는다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 137533,
    "category1": "1) 위헌법률심판",
    "category2": "재판의 전제성",
    "question": "재판의 전제성에 관한 설명 중 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "형사사건에서 무죄의 확정판결을 받은 때에는 처벌조항의 위헌확인을 구하는 헌법소원이 인용되더라도 재심을 청구할 수 없고, 청구인에 대한 무죄판결은 종국적으로 다툴 수 없게 되므로 재판의 전제성이 인정되지 않는다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 1.0000000000000002,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 177155,
        "category1": "1) 위헌법률심판",
        "category2": "재판의 전제성",
        "question": "재판의 전제성에 대한 설명으로 가장 적절하지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
        "answer": "형사사건에서 무죄의 확정판결을 받은 때에는 처벌조항의 위헌확인을 구하는 헌법소원이 인용되더라도 재심을 청구할 수 없고, 청구인에 대한 무죄판결은 종국적으로 다툴 수 없게 되므로 재판의 전제성이 인정되지 않는다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 177154,
    "category1": "1) 위헌법률심판",
    "category2": "재판의 전제성",
    "question": "재판의 전제성에 대한 설명으로 가장 적절하지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "행정처분에 대한 제소기간이 도과한 후, 그 처분의 근거법률이 위헌임을 이유로 그 처분에 대한 무효확인 및 후행처분의 취소를 구하는 소를 제기한 때에는 당해 행정처분의 근거가 된 법률조항은 재판의 전제성이 인정되지 않는다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8009401175701107,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 139005,
        "category1": "1) 위헌법률심판",
        "category2": "위헌법률심판",
        "question": "위헌법률심판에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 결정에 의함)",
        "answer": "행정처분에 대한 제소기간이 도과한 후 그 처분에 대한 무효확인 및 후행처분의 취소를 구하는 소를 제기한 때에는 당해 행정처분의 근거 법률에 관하여 재판의 전제성이 인정되지 않는다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 177156,
    "category1": "1) 위헌법률심판",
    "category2": "재판의 전제성",
    "question": "재판의 전제성에 대한 설명으로 가장 적절하지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "아직 법원에 의하여 그 해석이 확립된 바 없어 제청대상 법률조항이 당해 사건 재판에 적용 여부가 불확실한 경우, 법원이 적용가능성을 전제로 위헌법률심판제청을 하였더라도 {@재판의 전제성이 인정되지 않는다.}",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8002286801467686,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 139038,
        "category1": "1) 위헌법률심판",
        "category2": "위헌법률심판 및 헌법재판소법 제68조 제2항에 의한 헌법소원심판에서 재판의 전제성",
        "question": "위헌법률심판 및 헌법재판소법 제68조 제2항에 의한 헌법소원심판에서 재판의 전제성에 관한 다음 설명 중 가장 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 결정에 의함)",
        "answer": "아직 법원에 의하여 그 해석이 확립된 바 없어 제청대상 법률조항이 당해 사건 재판에 적용 여부가 불확실하다면 법원이 적용가능성을 전제로 위헌제청을 하였더라도 {@재판의 전제성이 부정된다.}",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 134609,
    "category1": "1) 위헌법률심판",
    "category2": "헌법불합치결정 또는 한정위헌결정",
    "question": "헌법불합치결정 또는 한정위헌결정에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "헌법재판소법 제41조 제1항의 위헌법률심판제청신청과 제68조 제2항의 헌법소원의 대상은 ‘법률’이지 ‘법률의 해석’이 아니므로 법률조항 자체의 위헌판단을 구하는 것이 아니라, ‘법률조항을…으로(이라고) 해석하는 한 위헌’이라고 청구하는 소위 {@한정위헌청구는 원칙적으로 부적법하다.}",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8790879407915627,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 141582,
        "category1": "1) 위헌법률심판",
        "category2": "위헌법률심판과 「헌법재판소법」 제68조 제2항에 의한 헌법소원심판",
        "question": "위헌법률심판과 ｢헌법재판소법｣ 제68조 제2항에 의한 헌법소원심판에 대한 설명으로 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "｢헌법재판소법｣ 제41조 제1항의 위헌법률심판제청신청과 제68조 제2항의 헌법소원의 대상은 ‘법률’이지 ‘법률의 해석’이 아니므로 ‘법률조항을 …으로 해석하는 한 위헌’이라고 청구하는 소위 {@한정위헌청구는 원칙적으로 부적법하다.}",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 140926,
    "category1": "1) 위헌법률심판",
    "category2": "헌법재판소법 제47조",
    "question": "헌법재판소법 제47조와 관련한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 대법원 판례 및 헌법재판소 결정에 의함)",
    "representativeAnswer": "위헌으로 결정된 법률 또는 법률의 조항에 근거한 유죄의 확정판결에 대하여는 재심을 청구할 수 있지만, 위 유죄의 확정판결이란 헌법재판소의 위헌결정으로 인하여 헌법재판소법 제47조 제3항의 규정에 의하여 소급하여 효력을 상실하는 법률 또는 법률의 조항을 적용한 유죄의 확정판결을 의미한다.",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.9903825126047043,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 178400,
        "category1": "1) 심판절차의 일반원칙",
        "category2": "헌법재판소 결정의 효력",
        "question": "헌법재판소 결정의 효력에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "위헌으로 결정된 법률 또는 법률의 조항에 근거한 유죄의 확정판결에 대하여는 재심을 청구할 수 있지만, 위 유죄의 확정판결이란 헌법재판소의 위헌결정으로 인하여 헌법재판소법 제47조 제3항의 규정에 의하여 소급하여 효력을 상실하는 법률 또는 법률 조항을 적용한 유죄의 확정판결을 의미한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 180694,
        "category1": "1) 위헌법률심판",
        "category2": "위헌결정의 효력",
        "question": "위헌결정의 효력에 관한 헌법재판소법 제47조와 관련된 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "위헌으로 결정된 법률 또는 법률의 조항에 근거한 유죄의 확정판결에 대하여는 재심을 청구할 수 있지만, 위 유죄의 확정판결이란 헌법재판소의 위헌결정으로 인하여 헌법재판소법 제47조 제3항의 규정에 의하여 소급하여 효력을 상실하는 법률 또는 법률의 조항을 적용한 유죄의 확정판결을 의미한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 140927,
    "category1": "1) 위헌법률심판",
    "category2": "헌법재판소법 제47조",
    "question": "헌법재판소법 제47조와 관련한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 대법원 판례 및 헌법재판소 결정에 의함)",
    "representativeAnswer": "위헌으로 결정된 법률 또는 법률의 조항이 헌법재판소법 제47조 제3항 단서에 의하여 종전의 합헌결정이 있는 날의 다음 날로 소급하여 효력을 상실하는 경우, 그 합헌결정이 있는 날의 다음 날 이후에 유죄 판결이 선고되어 확정되었더라도 범죄행위가 그 이전에 행하여졌다면 이에 대하여는 {@재심을 청구할 수 없다.}",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.9999999999999999,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 180695,
        "category1": "1) 위헌법률심판",
        "category2": "위헌결정의 효력",
        "question": "위헌결정의 효력에 관한 헌법재판소법 제47조와 관련된 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "위헌으로 결정된 법률 또는 법률의 조항이 헌법재판소법 제47조 제3항 단서에 의하여 종전의 합헌결정이 있는 날의 다음 날로 소급하여 효력을 상실하는 경우, 그 합헌결정이 있는 날의 다음 날 이후에 유죄 판결이 선고되어 확정되었더라도 범죄행위가 그 이전에 행하여졌다면 이에 대하여는 {@재심을 청구할 수 없다.}",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 137664,
    "category1": "1) 위헌법률심판",
    "category2": "헌법재판소의 위헌법률심판권의 대상",
    "question": "헌법재판소의 위헌법률심판권의 대상에 관한 설명 중 가장 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 결정에 의함)",
    "representativeAnswer": "폐지된 법률이라도 그 법률에 의하여 법익침해상태가 계속되는 경우에는 위헌법률심판의 대상이 된다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 1.0,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 140448,
        "category1": "1) 위헌법률심판",
        "category2": "위헌법률심판",
        "question": "위헌법률심판에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "폐지된 법률이라도 그 법률에 의하여 법익침해상태가 계속되는 경우에는 위헌법률심판의 대상이 된다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 180649,
    "category1": "1) 위헌법률심판",
    "category2": "헌법재판제도",
    "question": "헌법재판제도에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "위헌법률심판이나 헌법재판소법 제68조 제2항의 규정에 의한 헌법소원심판에 있어서 위헌여부가 문제되는 법률이 재판의 전제성 요건을 갖추고 있는지의 여부는 헌법재판소가 별도로 독자적인 심사를 하기보다는 되도록 법원의 이에 관한 법률적 견해를 존중해야 할 것이며, 다만 그 전제성에 관한 법률적 견해가 명백히 유지될 수 없을 때에만 헌법재판소는 이를 직권으로 조사할 수 있다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.9471104940778058,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 189109,
        "category1": "1) 위헌법률심판",
        "category2": "위헌법률심판",
        "question": "위헌법률심판에 대한 헌법재판소의 판시내용과 설명으로 적절하지 않은 것은?",
        "answer": "위헌법률심판이나 위헌심사형 헌법소원심판에 있어서 위헌여부가 문제되는 법률이 재판의 전제성 요건을 갖추고 있는지의 여부는 헌법재판소가 별도로 독자적인 심사를 하기보다는 되도록 법원의 이에 관한 법률적 견해를 존중해야 할 것이며, 다만 그 전제성에 관한 법률적 견해가 명백히 유지될 수 없을 때에만 헌법재판소는 이를 직권으로 조사할 수 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 191833,
    "category1": "1) 정당해산심판",
    "category2": "정당해산",
    "question": "정당해산에 관한 설명으로 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "정당해산심판절차에는 『헌법재판소법』과 『헌법재판소 심판규칙』, 그리고 헌법재판의 성질에 반하지 않는 한도 내에서 {@형사소송}에 관한 법령이 적용된다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.808312123686962,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 137544,
        "category1": "1) 정당해산심판",
        "category2": "정당해산",
        "question": "정당해산에 관한 설명 중 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "정당해산심판절차에는 헌법재판소법과 헌법재판소 심판규칙, 그리고 헌법재판의 성질에 반하지 않는 한도 내에서 {@형사소송에 관한 법령이 적용된다.}",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 191832,
    "category1": "1) 정당해산심판",
    "category2": "정당해산",
    "question": "정당해산에 관한 설명으로 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "헌법재판소의 해산결정으로 정당이 해산되는 경우에 그 정당 소속 국회의원이 의원직을 상실하는지에 대하여 명문의 규정은 없으나 정당해산제도의 취지 등에 비추어 볼 때 {@헌법재판소의 정당해산결정이 있는 경우} 그 정당 소속 국회의원의 의원직은 {@당선 방식을 불문}하고 {@모두 상실되지 않는다}.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8110700005231901,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 149484,
        "category1": "1) 정당해산심판",
        "category2": "정당해산심판",
        "question": "정당해산심판에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "헌법재판소의 해산결정으로 정당이 해산되는 경우에 그 정당 소속 국회의원이 의원직을 상실하는지에 대하여 명문의 규정은 없으나 헌법재판소의 정당해산결정이 있는 경우 그 정당 소속 국회의원의 의원직은 당선 방식을 불문하고 모두 상실된다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 137610,
    "category1": "1) 정당해산심판",
    "category2": "정당해산 심판",
    "question": "정당해산 심판에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "정당의 해산을 명하는 헌법재판소의 결정은 중앙선거관리위원회가 「정당법」에 따라 집행한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.9999999999999999,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 149483,
        "category1": "1) 정당해산심판",
        "category2": "정당해산심판",
        "question": "정당해산심판에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "정당의 해산을 명하는 헌법재판소의 결정은 중앙선거관리위원회가 「정당법」에 따라 집행한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 137868,
    "category1": "1) 정당해산심판",
    "category2": "정당해산심판",
    "question": "정당해산심판에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "정당의 목적이나 활동이 민주적 기본질서에 위배될 때에는 정부는 국무회의의 심의를 거쳐 헌법재판소에 정당해산심판을 청구할 수 있다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.9999999999999999,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 149481,
        "category1": "1) 정당해산심판",
        "category2": "정당해산심판",
        "question": "정당해산심판에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "정당의 목적이나 활동이 민주적 기본질서에 위배될 때에는 정부는 국무회의의 심의를 거쳐 헌법재판소에 정당해산심판을 청구할 수 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 178116,
    "category1": "1) 정당해산심판",
    "category2": "정당해산심판",
    "question": "정당해산심판에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "헌법재판소는 정당해산심판의 청구를 받은 때에는 직권 또는 청구인의 신청에 의하여 종국결정의 선고 시까지 피청구인의 활동을 정지하는 결정을 할 수 있다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8080765793340613,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 137869,
        "category1": "1) 정당해산심판",
        "category2": "정당해산심판",
        "question": "정당해산심판에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "헌법재판소는 정당해산심판의 청구를 받은 때에는 청구인의 신청 또는 직권으로 종국결정의 선고 시까지 피청구인의 활동을 정지하는 결정을 할 수 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 141587,
    "category1": "1) 정당해산심판",
    "category2": "정당해산심판",
    "question": "정당해산심판에 대한 설명으로 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "헌법 제8조 제4항에서 말하는 민주적 기본질서의 ‘위배’란, 민주적 기본질서에 대한 단순한 위반이나 저촉을 의미하는 것이 아니라, 민주사회의 불가결한 요소인 정당의 존립을 제약해야 할 만큼 그 정당의 목적이나 활동이 우리 사회의 민주적 기본질서에 대하여 실질적인 해악을 끼칠 수 있는 구체적 위험성을 초래하는 경우를 가리킨다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.9422173365780535,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 178113,
        "category1": "1) 정당해산심판",
        "category2": "정당해산심판",
        "question": "정당해산심판에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "위 ➀항에서 말하는 민주적 기본질서의 ‘위배’란, 민주적 기본질서에 대한 단순한 위반이나 저촉을 의미하는 것이 아니라, 민주사회의 불가결한 요소인 정당의 존립을 제약해야 할 만큼 그 정당의 목적이나 활동이 우리 사회의 민주적 기본질서에 대하여 실질적인 해악을 끼칠 수 있는 구체적 위험성을 초래하는 경우를 가리킨다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 178112,
    "category1": "1) 정당해산심판",
    "category2": "정당해산심판",
    "question": "정당해산심판에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "정당의 목적이나 활동이 민주적 기본질서에 위배될 때에는 정부는 헌법재판소에 그 해산을 제소할 수 있고, 정당은 헌법재판소의 심판에 의하여 해산된다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8047271267972093,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 183349,
        "category1": "1) 정당해산심판",
        "category2": "정당해산심판제도",
        "question": "정당해산심판제도에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "정당의 목적이나 활동이 민주적 기본질서에 위배될 때에는 정부는 헌법재판소에 그 해산을 제소할 수 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 135754,
    "category1": "1) 정당해산심판",
    "category2": "정당해산심판제도",
    "question": "정당해산심판제도에 관한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "헌법재판소법에 특별한 규정이 없는 경우에는 준용조항에 따라 정당해산심판의 성질에 반하지 아니하는 한도에서 {@행정소송}에 관한 법령이 준용된다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8243048510231393,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 139331,
        "category1": "1) 정당해산심판",
        "category2": "정당해산심판",
        "question": "정당해산심판에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "｢헌법재판소법｣에 특별한 규정이 없는 경우에는 준용조항에 따라 정당해산심판의 성질에 반하지 아니하는 한도에서 민사소송에 관한 법령이 준용된다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 187638,
    "category1": "1) 탄핵심판",
    "category2": "탄핵심판",
    "question": "탄핵심판에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "탄핵심판에서 피청구인이 결정 선고 전에 해당 공직에서 파면되었을 때에는 헌법재판소는 심판청구를 기각하여야 한다.",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.9243887106718959,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 142115,
        "category1": "1) 탄핵심판",
        "category2": "탄핵제도",
        "question": "탄핵제도에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "피청구인이 결정 선고 전에 해당 공직에서 파면되었을 때에는 헌법재판소는 심판청구를 기각하여야 한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 193895,
        "category1": "6. 특별심판절차(탄핵심판)",
        "category2": "탄핵제도",
        "question": "탄핵제도에 관한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "탄핵심판에서 피청구인이 결정 선고 전에 해당 공직에서 파면되었을 때에는 헌법재판소는 심판청구를 기각하여야 한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 135699,
    "category1": "1) 탄핵심판",
    "category2": "탄핵심판",
    "question": "탄핵심판에 대한 설명으로 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "탄핵심판과 민․형사재판 사이에는 일사부재리의 원칙이 적용되지 않는다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.9999999999999998,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 135873,
        "category1": "1) 탄핵심판",
        "category2": "탄핵심판",
        "question": "탄핵심판에 대한 설명 중 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "탄핵심판과 민‧형사재판 사이에는 일사부재리의 원칙이 적용되지 않는다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 142774,
    "category1": "1) 탄핵심판",
    "category2": "탄핵심판",
    "question": "탄핵심판에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "탄핵결정에 의하여 파면된 사람은 결정 선고가 있은 날부터 5년이 지나지 아니하면 공무원이 될 수 없다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 1.0,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 193896,
        "category1": "6. 특별심판절차(탄핵심판)",
        "category2": "탄핵제도",
        "question": "탄핵제도에 관한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "탄핵결정에 의하여 파면된 사람은 결정 선고가 있은 날부터 5년이 지나지 아니하면 공무원이 될 수 없다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 142113,
    "category1": "1) 탄핵심판",
    "category2": "탄핵제도",
    "question": "탄핵제도에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "탄핵심판에서는 국회 법제사법위원회의 위원장이 소추위원이 된다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 1.0,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 193894,
        "category1": "6. 특별심판절차(탄핵심판)",
        "category2": "탄핵제도",
        "question": "탄핵제도에 관한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "탄핵심판에서는 국회 법제사법위원회의 위원장이 소추위원이 된다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 185968,
    "category1": "1) 헌법재판소의 구성과 조직",
    "category2": "헌법재판소",
    "question": "헌법재판소에 관한 설명 중 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "헌법재판소는 법관의 자격을 가진 9인의 재판관으로 구성하며, 재판관은 {@국회의 동의를 얻어 대통령이 임명한다.}",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.8950824855983082,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 183393,
        "category1": "1) 위헌법률심판",
        "category2": "헌법재판소 및 위헌법률심사",
        "question": "헌법재판소 및 위헌법률심사에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "헌법재판소는 법관의 자격을 가진 9인의 재판관으로 구성하며, 재판관은 대통령이 임명한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 183608,
        "category1": "1) 헌법재판소의 구성과 조직",
        "category2": "헌법재판소",
        "question": "헌법재판소에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "헌법재판소는 법관의 자격을 가진 9인의 재판관으로 구성하고, 재판관은 대통령이 임명한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 183612,
    "category1": "1) 헌법재판소의 구성과 조직",
    "category2": "헌법재판소",
    "question": "헌법재판소에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "헌법재판소에서 법률의 위헌결정, 탄핵의 결정, 정당해산의 결정 또는 헌법소원에 관한 인용결정을 할 때에는 재판관 {@5인} 이상의 찬성이 있어야 한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8264605280080057,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 185970,
        "category1": "1) 헌법재판소의 구성과 조직",
        "category2": "헌법재판소",
        "question": "헌법재판소에 관한 설명 중 옳지 않은 것은?",
        "answer": "법률의 위헌결정, 탄핵의 결정, 정당해산의 결정 또는 헌법소원에 관한 인용결정을 하는 경우에는 재판관 6명 이상의 찬성이 있어야 한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 193666,
    "category1": "1) 헌법재판소의 구성과 조직",
    "category2": "헌법재판소 재판관",
    "question": "헌법재판소 재판관에 관한 설명으로 옳은 것은?",
    "representativeAnswer": "헌법재판소의 장은 국회의 동의를 얻어 재판관 중에서 대통령이 임명한다.",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.9999999999999999,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 141306,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "대법원과 헌법재판소 구성",
        "question": "대법원과 헌법재판소 구성에 관한 대통령의 권한에 대한 설명으로 가장 옳은 것은?",
        "answer": "헌법재판소의 장은 국회의 동의를 얻어 재판관 중에서 대통령이 임명한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 142079,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "대통령의 지위, 권한",
        "question": "대통령의 지위, 권한에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "헌법재판소의 장은 국회의 동의를 얻어 재판관 중에서 대통령이 임명한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 226053,
    "category1": "1. 대통령",
    "category2": "<통치구조> 대통령",
    "question": "<통치구조> 대통령에 대한 설명으로 옳은 것은?",
    "representativeAnswer": "대통령 선거에 있어서 최고득표자가 2인 이상인 때에는 국회의 {@재적의원 3분의 1 이상}이 출석한 공개회의에서 다수표를 얻은 자를 당선자로 한다.",
    "similarityCount": 9,
    "avgSimilarity": 0.9471818771513861,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 136056,
        "category1": "1) 대통령의 선출·취임·임기",
        "category2": "대통령",
        "question": "대통령에 대한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "대통령 선거에 있어서 최고득표자가 2인 이상인 때에는 국회의 재적의원 과반수가 출석한 공개회의에서 다수표를 얻은 자를 당선자로 한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 138986,
        "category1": "1) 대통령의 선출·취임·임기",
        "category2": "대통령",
        "question": "대통령에 관한 다음 설명 중 가장 옳은 것은?",
        "answer": "대통령 선거에 있어서 최고득표자가 2인 이상인 때에는 국회의 재적의원 과반수가 출석한 공개회의에서 다수표를 얻은 자를 당선자로 한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 183798,
        "category1": "1) 대통령의 선출·취임·임기",
        "category2": "헌법에 명시적",
        "question": "헌법에 명시적으로 규정된 대통령 선거와 관련된 다음 설명 중 가장 옳은 것은?",
        "answer": "대통령 선거에 있어서 최고득표자가 2인 이상인 때에는 국회의 {@재적의원 3분의 2가} 출석한 공개회의에서 다수표를 얻은 자를 당선자로 한다.",
        "isTrue": false
      },
      {
        "id": 193850,
        "category1": "1) 대통령의 선출·취임·임기",
        "category2": "헌법상 정부",
        "question": "헌법상 정부에 관한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "대통령 선거에 있어서 최고득표자가 2인 이상인 때에는 국회의 재적의원 과반수가 출석한 공개회의에서 다수표를 얻은 자를 당선자로 한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 231585,
        "category1": "1) 대통령의 선출·취임·임기",
        "category2": "대통령 선거",
        "question": "대통령 선거에 대한 설명으로 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함) ",
        "answer": "대통령 선거에 있어서 최고득표자가 2인 이상인 때에는 국회의 재적의원 과반수가 출석한 공개회의에서 {@과반수 표}를 얻은 자를 당선자로 한다.",
        "isTrue": false
      },
      {
        "id": 211247,
        "category1": "1. 대통령",
        "category2": "대통령",
        "question": "대통령에 관한 설명으로 옳은 것은?",
        "answer": "대통령 선거에 있어서 최고득표자가 2인 이상인 때에는 국회의 재적의원 과반수가 출석한 공개회의에서 다수표를 얻은 자를 당선자로 한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 218384,
        "category1": "1. 대통령",
        "category2": "대통령",
        "question": "대통령에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "대통령 선거에 있어서 최고득표자가 2인 이상인 때에는 국회의 재적의원 과반수가 출석한 공개회의에서 다수표를 얻은 자를 당선자로 한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 141756,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "대통령",
        "question": "대통령에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "대통령선거에 있어서 최고득표자가 2인 이상인 때에는 국회의 재적의원 과반수가 출석한 공개회의에서 다수표를 얻은 자를 당선자로 한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 222877,
    "category1": "1. 대통령",
    "category2": "<통치구조> 대통령",
    "question": "<통치구조> 대통령에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "대통령선거에서 대통령후보자가 1인일 때에는 그 득표수가 선거권자 총수의 3분의 1 이상이 아니면 대통령으로 당선될 수 없다.",
    "similarityCount": 6,
    "avgSimilarity": 0.9264877300269637,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 167978,
        "category1": "1) 대통령의 선출·취임·임기",
        "category2": "대통령선거",
        "question": "대통령선거에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "대통령후보자가 1인일 때에는 그 득표수가 선거권자 총수의 3분의 1 이상이 아니면 대통령으로 당선될 수 없다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 183800,
        "category1": "1) 대통령의 선출·취임·임기",
        "category2": "헌법에 명시적",
        "question": "헌법에 명시적으로 규정된 대통령 선거와 관련된 다음 설명 중 가장 옳은 것은?",
        "answer": "대통령후보자가 1인일 때에는 그 득표수가 선거권자 총수의 {@과반수} 이상이 아니면 대통령으로 당선될 수 없다.",
        "isTrue": false
      },
      {
        "id": 193851,
        "category1": "1) 대통령의 선출·취임·임기",
        "category2": "헌법상 정부",
        "question": "헌법상 정부에 관한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "대통령후보자가 1인일 때에는 그 득표수가 선거권자 총수의 {@과반수} 이상이 아니면 대통령으로 당선될 수 없다.",
        "isTrue": false
      },
      {
        "id": 219929,
        "category1": "1. 대통령",
        "category2": "대통령",
        "question": "대통령에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "대통령후보자가 1인일 때에는 그 득표수가 선거권자 총수의 3분의 1 이상이 아니면 대통령으로 당선될 수 없다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 220168,
        "category1": "1. 대통령",
        "category2": "대통령선거",
        "question": "다음 중 대통령선거에 대한 설명으로 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "대통령 후보자가 1인일 때에는 그 득표수가 선거권자 총수의 3분의 1 이상이 아니면 대통령으로 당선될 수 없다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 222878,
    "category1": "1. 대통령",
    "category2": "<통치구조> 대통령",
    "question": "<통치구조> 대통령에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "대통령은 계엄을 선포한 때에는 지체없이 국회에 통고하여야 하며, 국회가 재적의원 과반수의 출석과 {@출석의원 3분의 2 이상의 찬성}으로 계엄의 해제를 요구한 때에는 대통령은 이를 해제하여야 한다.",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.8586201191958581,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 175708,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "대통령",
        "question": "대통령에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "대통령은 계엄을 선포한 때에는 지체없이 국회에 통고하여야 하며, 국회가 재적의원 과반수의 찬성으로 계엄의 해제를 요구한 때에는 대통령은 이를 해제하여야 한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 177116,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "국가긴급권",
        "question": "국가긴급권에 대한 설명으로 가장 적절한 것은?",
        "answer": "계엄을 선포한 때에는 대통령은 지체없이 국회에 통고하여야 하며, 국회가 {@재적의원 과반수의 출석과 출석의원 과반수의 찬성으로} 계엄의 해제를 요구한 때에는 이를 해제하여야 한다.",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 222879,
    "category1": "1. 대통령",
    "category2": "<통치구조> 대통령",
    "question": "<통치구조> 대통령에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "대통령은 국회의 동의를 얻어 감사원장을 임명하고, 감사원장의 제청으로 국회의 동의를 거치지 아니하고 감사위원을 임명한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 1.0000000000000002,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 182224,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "대통령",
        "question": "대통령에 관한 설명 중 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "대통령은 국회의 동의를 얻어 감사원장을 임명하고, 감사원장의 제청으로 국회의 동의를 거치지 아니하고 감사위원을 임명한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 218158,
    "category1": "1. 대통령",
    "category2": "대통령",
    "question": "대통령에 대한 설명으로 옳은 것은?",
    "representativeAnswer": "대통령은 헌법과 법률이 정하는 바에 의하여 사면&middot;감형 또는 복권을 명할 수 있고, {@사면을 명하려면 국회의 동의를 얻어야 한다.}",
    "similarityCount": 6,
    "avgSimilarity": 0.900717487490103,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 177409,
        "category1": "1) 국무총리",
        "category2": "대통령과 행정부",
        "question": "대통령과 행정부에 대한 설명으로 가장 적절하지 않은 것은?",
        "answer": "대통령은 법률이 정하는 바에 의하여 사면·감형 또는 복권을 명할 수 있고, 일반사면을 명하려면 국회의 동의를 얻어야 한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 140851,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "대통령",
        "question": "대통령에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 결정에 의함)",
        "answer": "대통령은 법률이 정하는 바에 의하여 사면·감형 또는 복권을 명할 수 있고, {@사면·감형 또는 복권}을 명하려면 국회의 동의를 얻어야 한다.",
        "isTrue": false
      },
      {
        "id": 141474,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "대통령의 권한",
        "question": "대통령의 권한에 대한 설명으로 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "대통령은 법률이 정하는 바에 의하여 사면‧감형 또는 복권을 명할 수 있으나, 일반사면을 명하려면 국회의 동의를 얻어야 한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 174569,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "대통령의 권한",
        "question": "대통령의 권한에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "대통령은 법률이 정하는 바에 의하여 사면·감형 또는 복권을 명할 수 있으며, 일반사면을 명하려면 국회의 동의를 얻어야 한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 187641,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "대통령과 행정부",
        "question": "대통령과 행정부에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "대통령은 법률이 정하는 바에 의하여 사면·감형 또는 복권을 명할 수 있으나, 일반사면을 명하려면 국회의 동의를 얻어야 한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 219744,
    "category1": "1. 대통령",
    "category2": "대통령",
    "question": "다음 중 대통령에 대한 설명으로 가장 적절하지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "대통령이 일반사면을 명하려면 국회의 동의를 얻어야 한다.",
    "similarityCount": 4,
    "avgSimilarity": 1.0000000000000002,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 141567,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "대통령",
        "question": "대통령에 대한 설명으로 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "대통령이 일반사면을 명하려면 국회의 동의를 얻어야 한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 167793,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "대통령",
        "question": "대통령에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "대통령이 일반사면을 명하려면 국회의 동의를 얻어야 한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 178269,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "대통령",
        "question": "대통령에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "대통령이 일반사면을 명하려면 국회의 동의를 얻어야 한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 220236,
    "category1": "1. 대통령",
    "category2": "대통령",
    "question": "대통령에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "대통령의 임기는 전임대통령의 임기만료일의 다음날 0시부터 개시된다. 다만, 전임자의 임기가 만료된 후에 실시하는 선거와 궐위로 인한 선거에 의한 대통령의 임기는 당선이 결정된 때부터 개시된다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.9287868240151066,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 149459,
        "category1": "1) 대통령의 선출·취임·임기",
        "category2": "대통령",
        "question": "대통령에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "대통령의 임기는 전임대통령의 임기만료일의 다음날 0시부터 개시되나, 전임자의 임기가 만료된 후에 실시하는 선거와 궐위로 인한 선거에 의한 대통령의 임기는 당선이 결정된 때부터 개시된다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 211250,
    "category1": "1. 대통령",
    "category2": "대통령",
    "question": "대통령에 관한 설명으로 옳은 것은?",
    "representativeAnswer": "대통령은 내란 또는 외환의 죄를 범한 경우에도 재직 중에는 {@형사상의 소추를 받지 아니한다}.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8363828749064962,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 219745,
        "category1": "1. 대통령",
        "category2": "대통령",
        "question": "다음 중 대통령에 대한 설명으로 가장 적절하지 않은 것은?",
        "answer": "대통령은 내란 또는 외환의 죄를 범한 경우를 제외하고는 재직 중 형사상의 소추를 받지 아니한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 218156,
    "category1": "1. 대통령",
    "category2": "대통령",
    "question": "대통령에 대한 설명으로 옳은 것은?",
    "representativeAnswer": "대통령은 법률안의 일부에 대하여 또는 {@법률안을 수정하여 재의를 요구할 수 있고,} 재의의 요구가 있을 때에는 국회는 재의에 붙이고, 재적의원 과반수의 출석과 출석의원 3분의 2 이상의&nbsp;찬성으로 전과 같은 의결을 하면 그 법률안은 법률로서 확정된다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8244928841795321,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 187453,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "대통령의 법률안거부권",
        "question": "대통령의 법률안거부권에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "대통령의 재의의 요구가 있을 때에는 국회는 재의에 붙이고, 재적의원 과반수의 출석과 출석의원 3분의 2 이상의 찬성으로 전과 같은 의결을 하면 그 법률안은 법률로서 확정된다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 218386,
    "category1": "1. 대통령",
    "category2": "대통령",
    "question": "대통령에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "대통령이 {@특별사면}을 명하려면 국회의 동의를 얻어야 한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 1.0,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 142077,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "대통령의 지위, 권한",
        "question": "대통령의 지위, 권한에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "대통령이 {@특별사면}을 명하려면 국회의 동의를 얻어야 한다.",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 220235,
    "category1": "1. 대통령",
    "category2": "대통령",
    "question": "대통령에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "대통령의 긴급재정경제명령은 비록 고도의 정치적 결단에 의하여 행해지는 국가작용이라고 할지라도, 그것이 국민의 기본권 침해와 직접 관련되는 경우에는 헌법재판소의 심판대상이 될 수 있다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8896133768729606,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 178301,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "대통령의 긴급권한",
        "question": "대통령의 긴급권한에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "대통령의 국가긴급권은 비록 고도의 정치적 결단에 의하여 행해지는 국가작용이라고 할지라도 그것이 국민의 기본권 침해와 직접 관련되는 경우에는 당연히 헌법재판소의 심판대상이 된다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 224720,
    "category1": "1. 대통령",
    "category2": "대통령",
    "question": "대통령에 관한 설명으로 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "대통령은 국회에 출석하여 발언할 수 있으나 {@서한으로 의견을 표시할 수는 없다.}",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 1.0,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 142786,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "대통령의 권한",
        "question": "대통령의 권한에 대한 설명으로 옳은 것은?",
        "answer": "대통령은 국회에 출석하여 발언할 수 있으나 {@서한으로 의견을 표시할 수는 없다.}",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 221024,
    "category1": "1. 대통령",
    "category2": "대통령령, 총리령 및 부령",
    "question": "대통령령, 총리령 및 부령에 대한 설명으로 옳은 것은?",
    "representativeAnswer": "법령 등 공포에 관한 법률에 따르면 대통령령, 총리령 및 부령은 특별한 규정이 없으면 {@공포한 날부터 30일이 경과함으로써 효력을 발생한다.}",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8689194944200647,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 170622,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "행정입법",
        "question": "행정입법에 대한 설명으로 옳은 것은?",
        "answer": "대통령령, 총리령 및 부령은 특별한 규정이 없으면 공포한 날부터 {@30일이 경과함으로써} 효력을 발생한다.",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 219144,
    "category1": "1. 대통령",
    "category2": "대통령의 권한",
    "question": "대통령의 권한에 대한 설명으로 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "대통령은 국회에 출석하여 발언하거나 서한으로 의견을 표시할 수 있다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.9999999999999999,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 183416,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "대통령의 권한",
        "question": "대통령의 권한에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "대통령은 국회에 출석하여 발언하거나 서한으로 의견을 표시할 수 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 208812,
    "category1": "1. 대통령",
    "category2": "대통령의 헌법상 권한",
    "question": "대통령의 헌법상 권한에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "대통령은 내우&middot;외환&middot;천재&middot;지변 또는 중대한 재정&middot;경제상의 위기에 있어서 국가의 안전보장 또는 공공의 안녕질서를 유지하기 위하여 긴급한 조치가 필요하고 국회의 집회를 기다릴 여유가 없을 때에 한하여 최소한으로 필요한 재정&middot;경제상의 처분을 하거나 이에 관하여 법률의 효력을 가지는 명령을 발할 수 있다.",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.8554547988346153,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 218159,
        "category1": "1. 대통령",
        "category2": "대통령",
        "question": "대통령에 대한 설명으로 옳은 것은?",
        "answer": "대통령은 내우&middot;외환&middot;천재&middot;지변 또는 중대한 재정&middot;경제상의위기에있어서 국가의 안전보장 또는 공공의 안녕질서를 유지하기위하여긴급한 조치가 필요하고 국회의 집회를 기다릴 여유가 없을때에한하여 최소한으로 필요한 재정&middot;경제상의 처분을 하거나 이에 관하여 법률의 효력을 가지는 명령을 발할 수 있다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 193867,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "대통령의 권한",
        "question": "대통령의 권한에 관한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "대통령은 내우･외환･천재･지변 또는 중대한 재정･경제상의 위기에 있어서 국가의 안전보장 또는 공공의 안녕질서를 유지하기 위하여 긴급한 조치가 필요하고 국회의 집회를 기다릴 여유가 없을 때에 한하여 최소한으로 필요한 재정･경제상의 처분을 하거나 이에 관하여 법률의 효력을 가지는 명령을 발할 수 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 208813,
    "category1": "1. 대통령",
    "category2": "대통령의 헌법상 권한",
    "question": "대통령의 헌법상 권한에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "대통령은 전시&middot;사변 또는 이에 준하는 국가비상사태에 있어서 병력으로써 군사상의 필요에 응하거나 공공의 안녕질서를 유지할 필요가 있고 {@국회의 집회가 불가능한 때에 한하여} 계엄을 선포할 수 있다.",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.9001946114319619,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 137805,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "긴급권",
        "question": "긴급권에 대한 설명으로 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "대통령은 전시‧사변 또는 이에 준하는 국가비상사태에 병력으로써 군사상의 필요에 응하거나 공공의 안녕질서를 유지할 필요가 있을 때 {@국회의 집회가 불가능한 때에 한하여} 계엄을 선포할 수 있다.",
        "isTrue": false
      },
      {
        "id": 140618,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "계엄",
        "question": "계엄에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "대통령은 전시·사변 또는 이에 준하는 국가비상사태에 있어서 병력으로써 군사상의 필요에 응하거나 공공의 안녕질서를 유지할 필요가 있을 때에는 법률이 정하는 바에 의하여 계엄을 선포할 수 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 208811,
    "category1": "1. 대통령",
    "category2": "대통령의 헌법상 권한",
    "question": "대통령의 헌법상 권한에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "대통령은 법률에서 구체적으로 범위를 정하여 위임받은 사항과 법률을 집행하기 위하여 필요한 사항에 관하여 대통령령을 발할 수 있다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 1.0,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 140848,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "대통령",
        "question": "대통령에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 결정에 의함)",
        "answer": "대통령은 법률에서 구체적으로 범위를 정하여 위임받은 사항과 법률을 집행하기 위하여 필요한 사항에 관하여 대통령령을 발할 수 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 202819,
    "category1": "1. 대통령",
    "category2": "설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "question": "다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "사면은 형의 선고의 효력 또는 공소권을 상실시키거나, 형의 집행을 면제시키는 국가원수의 고유한 권한을 의미하며, 사법부의 판단을 변경하는 제도로서 권력분립의 원리에 대한 예외가 된다.",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.9502257223738533,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 135210,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "통치행위",
        "question": "통치행위에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "사면은 형의 선고의 효력 또는 공소권을 상실시키거나, 형의 집행을 면제시키는 국가원수의 고유한 권한을 의미하며, 사법부의 판단을 변경하는 제도로서 권력분립원칙의 예외가 된다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 182503,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "대통령의 권한행사",
        "question": "대통령의 권한행사에 관한 설명 중 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "사면은 형의 선고의 효력 또는 공소권을 상실시키거나, 형의 집행을 면제시키는 국가원수의 고유한 권한을 의미하며, 사법부의 판단을 변경하는 제도로서 권력분립의 원리에 대한 예외가 된다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 221020,
    "category1": "1. 헌법재판제도의 의의 및 연혁",
    "category2": "헌법재판",
    "question": "헌법재판에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "헌법재판소법 제68조 제1항에 따른 헌법소원을 인용함에 있어 헌법재판소는 공권력의 행사 또는 불행사가 위헌인 법률 또는 법률의 조항에 기인한 것이라고 인정될 때에는 인용결정에서 해당 법률 또는 법률의 조항이 위헌임을 선고할 수 있다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8598897194304751,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 170607,
        "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
        "category2": "헌법소원",
        "question": "헌법소원에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "『헌법재판소법』 제68조제1항에 따른 헌법소원을 인용할 때, 헌법재판소는 공권력의 행사 또는 불행사가 위헌인 법률 또는 법률의 조항에 기인한 것이라고 인정될 때에는 인용결정에서 해당 법률 또는 법률의 조항이 위헌임을 선고할 수 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 183027,
    "category1": "2) 국무위원",
    "category2": "국무회의",
    "question": "국무회의에 대한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "국무회의는 대통령ㆍ국무총리와 15인 이상 30인 이하의 국무위원으로 구성한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 1.0,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 167376,
        "category1": "3) 국무회의",
        "category2": "국무회의",
        "question": "국무회의에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "국무회의는 대통령ㆍ국무총리와 15인 이상 30인 이하의 국무위원으로 구성한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 181395,
    "category1": "2) 국무위원",
    "category2": "대통령과 행정부",
    "question": "대통령과 행정부에 관한 설명 중 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "중앙행정기관의 장은 법률에서 위임한 사항이나 법률을 집행하기 위하여 필요한 사항을 규정한 대통령령ㆍ총리령ㆍ부령ㆍ훈령ㆍ예규ㆍ고시 등이 제정ㆍ개정 또는 폐지되었을 때에는 10일 이내에 이를 국회 소관 상임위원회에 제출하여야 한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 1.0,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 172071,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "행정입법",
        "question": "행정입법에 대한 설명으로 가장 적절하지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "중앙행정기관의 장은 법률에서 위임한 사항이나 법률을 집행하기 위하여 필요한 사항을 규정한 대통령령ㆍ총리령ㆍ부령ㆍ훈령ㆍ예규ㆍ고시 등이 제정ㆍ개정 또는 폐지되었을 때에는 10일 이내에 이를 국회 소관 상임위원회에 제출하여야 한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 138857,
    "category1": "2) 국무위원",
    "category2": "설명 중 옳지 않은 것은?",
    "question": "다음 설명 중 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "국무총리 또는 행정각부의 장은 소관사무에 관하여 법률이나 대통령령의 위임 또는 직권으로 총리령 또는 부령을 발할 수 있다.",
    "similarityCount": 4,
    "avgSimilarity": 0.9636309802000697,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 183587,
        "category1": "2) 국무위원",
        "category2": "행정부",
        "question": "행정부에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "국무총리 또는 행정각부의 장은 소관사무에 관하여 법률이나 대통령령의 위임 또는 직권으로 총리령 또는 부령을 발할 수 있다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 139311,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "행정부",
        "question": "행정부에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "국무총리 또는 행정각부의 장은 소관사무에 관하여 법률이나 대통령령의 위임 또는 직권으로 총리령 또는 부령을 발할 수 있다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 218394,
        "category1": "집행부",
        "category2": "행정부",
        "question": "행정부에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "행정각부의 장은 소관사무에 관하여 법률이나 대통령령의 위임 또는 직권으로 부령을 발할 수 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 183585,
    "category1": "2) 국무위원",
    "category2": "행정부",
    "question": "행정부에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "국무회의는 대통령, 국무총리와 15인 이상 30인 이하의 국무위원으로 구성한다.",
    "similarityCount": 4,
    "avgSimilarity": 1.0000000000000002,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 193849,
        "category1": "1) 대통령의 선출·취임·임기",
        "category2": "헌법상 정부",
        "question": "헌법상 정부에 관한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "국무회의는 대통령･국무총리와 15인 이상 30인 이하의 국무위원으로 구성한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 134995,
        "category1": "3) 국무회의",
        "category2": "국무회의",
        "question": "국무회의에 관한 설명으로 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "국무회의는 대통령·국무총리와 15인 이상 30인 이하의 국무위원으로 구성한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 139312,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "행정부",
        "question": "행정부에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "국무회의는 대통령·국무총리와 15인 이상 30인 이하의 국무위원으로 구성한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 140527,
    "category1": "2) 국무위원",
    "category2": "행정부",
    "question": "행정부에 대한 설명으로 옳은 것은?",
    "representativeAnswer": "국무회의는 구성원 {@3분의 2 이상의 출석으로 개의하고, 출석구성원 과반수의 찬성으로 의결한다.}",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8057373050565525,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 140560,
        "category1": "2) 국무위원",
        "category2": "정부",
        "question": "정부에 대한 설명으로 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "국무회의는 구성원 과반수의 출석으로 개의하고, {@출석구성원 과반수의 찬성}으로 의결한다.",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 217925,
    "category1": "2. 법원의 조직",
    "category2": "법원",
    "question": "법원에 관한 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "대법관의 임기는 6년으로 하며, 법률이 정하는 바에 의하여 연임할 수 있다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8112789651172535,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 177607,
        "category1": "1) 법원의 조직",
        "category2": "법원",
        "question": "법원에 관한 다음 설명 중 가장 옳은 것은?",
        "answer": "대법관의 임기는 6년으로 하며, 연임할 수 {@없다.}",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 217924,
    "category1": "2. 법원의 조직",
    "category2": "법원",
    "question": "법원에 관한 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "법관에 대한 징계처분 취소청구소송을 대법원의 단심재판에 의하도록 한 법관징계법 해당 조항은 재판청구권을 침해하지 않는다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8782790937688691,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 183365,
        "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
        "category2": "법원",
        "question": "법원에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "법관에 대한 징계처분 취소청구소송을 대법원의 단심재판에 의하도록 한 법관징계법 조항은 {@재판청구권을 침해한다.}",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 220374,
    "category1": "2. 법원의 조직",
    "category2": "지방자치",
    "question": "지방자치에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "｢지방자치법｣제4조제1항에 규정된 지방자치단체의 구역은 주민&middot;자치권과 함께 자치단체의 구성요소이고, 자치권이 미치는 관할구역의 범위에는 육지는 물론 바다도 포함되므로, 공유수면에 대해서도 지방자치단체의 자치권한이 미친다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 1.0,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 220294,
        "category1": "2. 정부",
        "category2": "지방자치",
        "question": "지방자치에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
        "answer": "｢지방자치법｣제4조제1항에 규정된 지방자치단체의 구역은 주민&middot;자치권과 함께 자치단체의 구성요소이고, 자치권이 미치는 관할구역의 범위에는 육지는 물론 바다도 포함되므로, 공유수면에 대해서도 지방자치단체의 자치권한이 미친다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 220375,
    "category1": "2. 법원의 조직",
    "category2": "지방자치",
    "question": "지방자치에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "지방자치단체의 장 선거권은, 지방의회의원 선거권 나아가 국회의원 선거권 및 대통령 선거권과 구별하여 하나는 법률상의 권리로 나머지는 헌법상의 권리로 이원화되기 때문에, 헌법 제24조에 의해 보호되는 기본권으로 인정할 수 없다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 1.0,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 220295,
        "category1": "2. 정부",
        "category2": "지방자치",
        "question": "지방자치에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
        "answer": "지방자치단체의 장 선거권은, 지방의회의원 선거권 나아가 국회의원 선거권 및 대통령 선거권과 구별하여 하나는 법률상의 권리로 나머지는 헌법상의 권리로 이원화되기 때문에, 헌법 제24조에 의해 보호되는 기본권으로 인정할 수 없다.",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 220376,
    "category1": "2. 법원의 조직",
    "category2": "지방자치",
    "question": "지방자치에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "1980년 헌법개정 시대의민주주의 아래에서 대표자에 대한 선출과 선임은 선거의 형태로 이루어지는 것이 바람직하고, 주민소환은 대표자에 대한 신임을 묻는 것으로서 그 속성은 재선거와 다를 바 없으므로, 선거와 마찬가지로 그 사유를 묻지 않는 것이 제도의 취지에 부합한다",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 1.0000000000000002,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 220296,
        "category1": "2. 정부",
        "category2": "지방자치",
        "question": "지방자치에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
        "answer": "1980년 헌법개정 시대의민주주의 아래에서 대표자에 대한 선출과 선임은 선거의 형태로 이루어지는 것이 바람직하고, 주민소환은 대표자에 대한 신임을 묻는 것으로서 그 속성은 재선거와 다를 바 없으므로, 선거와 마찬가지로 그 사유를 묻지 않는 것이 제도의 취지에 부합한다",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 220377,
    "category1": "2. 법원의 조직",
    "category2": "지방자치",
    "question": "지방자치에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "지방교육자치는 교육자치라는 영역적 자치와 지방자치라는 지역적 자치가 결합한 형태로서, 교육자치를 지방교육의 특수성을 살리기 위해 지방자치단체의 수준에서 행하는 것을 말한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 1.0,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 220297,
        "category1": "2. 정부",
        "category2": "지방자치",
        "question": "지방자치에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
        "answer": "지방교육자치는 교육자치라는 영역적 자치와 지방자치라는 지역적 자치가 결합한 형태로서, 교육자치를 지방교육의 특수성을 살리기 위해 지방자치단체의 수준에서 행하는 것을 말한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 220982,
    "category1": "2. 정부",
    "category2": "지방자치",
    "question": "지방자치에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "지방자치제도의 보장은 지방자치단체에 의한 자치행정을 일반적으로 보장한다는 것뿐이고, 마치 국가가 영토고권을 가지는 것과 마찬가지로 지방자치단체에게 자신의 관할구역 내에 속하는 영토ㆍ영해ㆍ영공을 자유로이 관리하고 관할구역 내의 사람과 물건을 독점적ㆍ배타적으로 지배할 수 있는 권리가 부여되어 있다고 할 수는 없다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8374134339938428,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 218443,
        "category1": "2. 정부",
        "category2": "지방자치",
        "question": "지방자치에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "국가가 영토고권을 가지는 것과 마찬가지로 지방자치단체에게 자신의 관할구역 내에 속하는 영토ㆍ영해ㆍ영공을 자유로이 관리하고 관할구역 내의 사람과 물건을 독점적ㆍ배타적으로 지배할 수 있는 권리가 부여되어 있다고 할 수는 없다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 220118,
    "category1": "2. 정부",
    "category2": "행정부",
    "question": "다음 중 행정부에 관한 설명으로 가장 적절하지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "군인은 현역을 면한 후가 아니면 국무총리로 임명될 수 없으나, {@국무위원으로 임명될 수는 있다.}",
    "similarityCount": 5,
    "avgSimilarity": 0.9045419016819214,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 187702,
        "category1": "1) 국무총리",
        "category2": "국무총리 및 국무위원",
        "question": "국무총리 및 국무위원에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "군인은 현역을 면한 후가 아니면 국무위원으로 임명될 수 없다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 183583,
        "category1": "2) 국무위원",
        "category2": "행정부",
        "question": "행정부에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "군인은 현역을 면한 후가 아니면 국무총리 또는 국무위원으로 임명될 수 없다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 193891,
        "category1": "2) 국무위원",
        "category2": "국무위원",
        "question": "국무위원에 관한 설명으로 옳은 것은?",
        "answer": "군인은 현역을 면한 후가 {@아니더라도} 국무위원으로 임명될 수 있다.",
        "isTrue": false
      },
      {
        "id": 167365,
        "category1": "4) 행정각부",
        "category2": "행정부",
        "question": "행정부에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "군인은 현역을 면한 후가 아니면 국무위원으로 임명될 수 없다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 220263,
    "category1": "2. 정부",
    "category2": "행정부",
    "question": "행정부에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "부령의 제정&middot;개정절차가 대통령령에 비하여 보다 용이한 점을 고려할 때, 대통령령이 법률에서 위임받은 사항을 전혀 규정하지 아니하고 그대로 부령에 재위임하는 것은 허용되지 않는다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8858850390857879,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 177123,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "행정입법",
        "question": "행정입법에 대한 설명으로 가장 적절한 것은?(다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
        "answer": "부령의 제정ㆍ개정절차가 대통령령에 비하여 보다 용이한 점을 고려할 때, 대통령령이 법률에서 위임받은 사항을 전혀 규정하지 아니하고 그대로 부령에 재위임하는 것은 허용되지 않는다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 220265,
    "category1": "2. 정부",
    "category2": "행정부",
    "question": "행정부에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "감사원장은 국회의 동의를 얻어 대통령이 임명하고, 그 임기는 4년으로 하며, 1차에 한하여 중임할 수 있다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 1.0,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 167362,
        "category1": "4) 행정각부",
        "category2": "행정부",
        "question": "행정부에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "감사원장은 국회의 동의를 얻어 대통령이 임명하고, 그 임기는 4년으로 하며, 1차에 한하여 중임할 수 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 222933,
    "category1": "2. 헌법재판소의 지위",
    "category2": "<통치구조> 헌법재판소의 심판절차",
    "question": "<통치구조> 헌법재판소의 심판절차에 대한 설명으로 옳은 것은?",
    "representativeAnswer": "헌법재판소장은 헌법재판소에 재판관 3명으로 구성되는 지정재판부를 두어 {@위헌법률심판}과 헌법소원심판의 사전심사를 담당하게 할 수 있다.",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.9319991695601728,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 140846,
        "category1": "1) 심판절차의 일반원칙",
        "category2": "헌법재판소의 심판",
        "question": "헌법재판소의 심판에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 결정에 의함)",
        "answer": "헌법재판소장은 헌법재판소에 재판관 3명으로 구성되는 지정재판부를 두어 헌법소원심판의 사전심사를 담당하게 {@하여야 한다.}",
        "isTrue": false
      },
      {
        "id": 170606,
        "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
        "category2": "헌법소원",
        "question": "헌법소원에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "헌법재판소장은 헌법재판소에 재판관 3명으로 구성되는 지정재판부를 두어 헌법소원심판의 사전심사를 담당하게 할 수 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 221874,
    "category1": "2. 헌법재판소의 지위",
    "category2": "헌법재판소의 심판절차",
    "question": "헌법재판소의 심판절차에 관한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "법률의 위헌결정, 탄핵의 결정, 정당해산의 결정, {@권한쟁의에 관한 인용결정} 또는 헌법소원에 관한 인용결정을 하는 경우에는 재판관 6명 이상의 찬성이 있어야 한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8067684955274471,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 176371,
        "category1": "1) 심판절차의 일반원칙",
        "category2": "헌법재판",
        "question": "헌법재판에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "헌법재판소에서 법률의 위헌결정, 탄핵의 결정, {@권한쟁의에 관한 인용결정} 또는 헌법소원에 관한 인용결정을 할 때에는 재판관 6인 이상의 찬성이 있어야 한다.",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 134997,
    "category1": "3) 국무회의",
    "category2": "국무회의",
    "question": "국무회의에 관한 설명으로 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "국무위원은 국정에 관하여 {@국무총리}를 보좌하며, 국무회의의 구성원으로서 국정을 심의한다.",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.9562274909237458,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 187704,
        "category1": "1) 국무총리",
        "category2": "국무총리 및 국무위원",
        "question": "국무총리 및 국무위원에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "국무위원은 국정에 관하여 대통령을 보좌하며, 국무회의의 구성원으로서 국정을 심의한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 193893,
        "category1": "2) 국무위원",
        "category2": "국무위원",
        "question": "국무위원에 관한 설명으로 옳은 것은?",
        "answer": "국무위원은 국정에 관하여 대통령을 보좌하며, 국무회의의 구성원으로서 국정을 심의한다",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 137684,
    "category1": "3) 국무회의",
    "category2": "국무회의",
    "question": "국무회의에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 결정에 의함)",
    "representativeAnswer": "국가안전보장에 관련되는 대외정책 등의 수립에 관하여 국무회의의 심의에 앞서 대통령의 자문에 응하기 위하여 헌법상 필수기관으로 국가안전보장회의를 둔다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8055438678587679,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 134996,
        "category1": "3) 국무회의",
        "category2": "국무회의",
        "question": "국무회의에 관한 설명으로 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "국가안전보장에 관련되는 대외정책․군사정책과 국내정책의 수립에 관하여 국무회의의 심의에 앞서 대통령의 자문에 응하기 위하여 국가안전보장회의를 둔다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 141406,
    "category1": "3) 국무회의",
    "category2": "국무회의",
    "question": "국무회의에 관한 설명으로 가장 옳은 것은?",
    "representativeAnswer": "국가원로자문회의의 의장은 직전대통령이 된다. 다만, 직전대통령이 없을 때에는 {@국무총리가 대행한다.}",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8338781239186448,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 134998,
        "category1": "3) 국무회의",
        "category2": "국무회의",
        "question": "국무회의에 관한 설명으로 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "국가원로자문회의의 의장은 직전대통령이 된다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 167375,
    "category1": "3) 국무회의",
    "category2": "국무회의",
    "question": "국무회의에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "국무위원은 정무직으로 하며 의장에게 의안을 제출할 수 있으나, 국무회의의 소집을 {@요구할 수는 없다}.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8020409410969886,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 168652,
        "category1": "3) 국무회의",
        "category2": "국무회의",
        "question": "국무회의에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "국무위원은 정무직으로 하며 의장에게 의안을 제출하고 국무회의의 소집을 요구할 수 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 177115,
    "category1": "3) 대통령의 권한",
    "category2": "국가긴급권",
    "question": "국가긴급권에 대한 설명으로 가장 적절한 것은?",
    "representativeAnswer": "{@경비계엄이 선포된 때에는} 법률이 정하는 바에 의하여 영장제도, 언론･출판･집회･결사의 자유, 정부나 법원의 권한에 관하여 특별한 조치를 할 수 있다.",
    "similarityCount": 4,
    "avgSimilarity": 0.9401330807243985,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 136136,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "대통령의 국가긴급권",
        "question": "대통령의 국가긴급권에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (단, 다툼이 있는 경우에는 판례에 의함)",
        "answer": "비상계엄이 선포된 경우 법률이 정하는 바에 의하여 영장제도, 언론·출판·집회·결사의 자유, 정부나 법원의 권한에 대하여 특별한 조치를 할 수 있다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 140850,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "대통령",
        "question": "대통령에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 결정에 의함)",
        "answer": "비상계엄이 선포된 때에는 법률이 정하는 바에 의하여 영장제도, 언론·출판·집회·결사의 자유, 정부나 법원의 권한에 관하여 특별한 조치를 할 수 있다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 141643,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "계엄",
        "question": "계엄에 대한 설명으로 옳은 것은?",
        "answer": "비상계엄이 선포된 때에는 법률이 정하는 바에 의하여 영장제도, 언론‧출판‧집회‧결사의 자유, 정부나 법원의 권한에 관하여 특별한 조치를 할 수 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 187458,
    "category1": "3) 대통령의 권한",
    "category2": "국가긴급권",
    "question": "국가긴급권에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "계엄을 선포한 때에는 대통령은 지체없이 국회에 통고하여야 한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 1.0,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 193865,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "대통령의 권한",
        "question": "대통령의 권한에 관한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "계엄을 선포한 때에는 대통령은 지체없이 국회에 통고하여야 한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 140796,
    "category1": "3) 대통령의 권한",
    "category2": "국민투표",
    "question": "국민투표에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 결정에 의함)",
    "representativeAnswer": "헌법 제72조의 국민투표권은 대통령이 어떠한 정책을 국민투표에 부의한 경우에 비로소 행사가 가능한 기본권이라 할 수 있다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8474465563813636,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 135494,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "국민투표",
        "question": "국민투표에 대한 설명으로 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "헌법 제72조의 국민투표권은 대통령이 어떠한 정책을 국민투표에 부의한 경우에 비로소 행사가 가능한 기본권이다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 137807,
    "category1": "3) 대통령의 권한",
    "category2": "긴급권",
    "question": "긴급권에 대한 설명으로 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "대통령이 발한 긴급명령이 국회의 승인을 얻지 못한 경우 동 명령은 {@소급하여} 효력을 상실한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.86973989971891,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 219930,
        "category1": "1. 대통령",
        "category2": "대통령",
        "question": "대통령에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "대통령이 발한 긴급명령이 국회의 승인을 얻지 못한 때에는 그 명령은 그때부터 효력을 상실한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 150571,
    "category1": "3) 대통령의 권한",
    "category2": "대통령",
    "question": "대통령에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "대통령은 국가의 안위에 관계되는 중대한 교전상태에 있어서 국가를 보위하기 위하여 긴급한 조치가 필요하고 {@국회의 집회를 기다릴 여유가 없을 때에} 한하여 법률의 효력을 가지는 긴급명령을 발할 수 있다.",
    "similarityCount": 6,
    "avgSimilarity": 0.9057185153834812,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 138987,
        "category1": "1) 대통령의 선출·취임·임기",
        "category2": "대통령",
        "question": "대통령에 관한 다음 설명 중 가장 옳은 것은?",
        "answer": "대통령은 국가의 안위에 관계되는 중대한 교전상태에 있어서 국가를 보위하기 위하여 긴급한 조치가 필요하고 {@국회의 집회를 기다릴 여유가 없을 때}에 한하여 법률의 효력을 가지는 명령을 발할 수 있다.",
        "isTrue": false
      },
      {
        "id": 208814,
        "category1": "1. 대통령",
        "category2": "대통령의 헌법상 권한",
        "question": "대통령의 헌법상 권한에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "대통령은 국가의 안위에 관계되는 중대한 교전상태에 있어서 국가를 보위하기 위하여 긴급한 조치가 필요하고 국회의 집회가 불가능한 때에 한하여 법률의 효력을 가지는 명령을 발할 수 있다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 134671,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "대통령",
        "question": "대통령에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 따름)",
        "answer": "대통령은 국가의 안위에 관계되는 중대한 교전상태에 있어서 국가를 보위하기 위하여 긴급한 조치가 필요하고 {@국회의 집회를 기다릴 여유가 없을 때}에 한하여 법률의 효력을 가지는 명령을 발할 수 있다.",
        "isTrue": false
      },
      {
        "id": 167945,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "대통령의 국가긴급권",
        "question": "대통령의 국가긴급권에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "대통령은 국가의 안위에 관계되는 중대한 교전상태에 있어서 국가를 보위하기 위하여 긴급한 조치가 필요하고 {@국회의 집회를 기다릴 여유가 없는 때에 한하여} 법률의 효력을 가지는 명령을 발할 수 있다.",
        "isTrue": false
      },
      {
        "id": 193864,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "대통령의 권한",
        "question": "대통령의 권한에 관한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "대통령은 국가의 안위에 관계되는 중대한 교전상태에 있어서 국가를 보위하기 위하여 긴급한 조치가 필요하고 국회의 집회가 불가능한 때에 한하여 법률의 효력을 가지는 명령을 발할 수 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 141759,
    "category1": "3) 대통령의 권한",
    "category2": "대통령",
    "question": "대통령에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "대통령은 국무회의의 의장으로서 회의를 소집하고 이를 주재하지만 대통령이 사고로 직무를 수행할 수 없는 경우에는 국무총리가 그 직무를 대행할 수 있고, 대통령이 해외 순방 중인 경우는 ‘사고’에 해당되므로, 대통령의 직무상 해외 순방 중 국무총리가 주재한 국무회의에서 이루어진 정당해산심판청구서 제출안에 대한 의결은 위법하지 아니하다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8446853514104469,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 220262,
        "category1": "2. 정부",
        "category2": "행정부",
        "question": "행정부에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
        "answer": "대통령이 사고로 직무를 수행할 수 없는 경우에는 국무총리가 그 직무를 대행할 수 있고, 대통령이 해외 순방 중인 경우는 &lsquo;사고&rsquo;에 해당되므로, 대통령의 직무상 해외 순방 중 국무총리가 주재한 국무회의에서 이루어진 정당해산심판청구서제출안에 대한 의결은 위법하지 아니하다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 134674,
    "category1": "3) 대통령의 권한",
    "category2": "대통령",
    "question": "대통령에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 따름)",
    "representativeAnswer": "대통령이 자신에 대한 재신임을 국민투표의 형태로 묻고자 하는 것은 헌법 제72조에 의하여 부여받은 국민투표부의권을 위헌적으로 행사하는 경우에 해당한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8669288175259571,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 141260,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "대통령",
        "question": "대통령에 대한 설명으로 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "대통령이 자신에 대한 재신임을 국민투표의 형태로 묻고자하는 것은 헌법 제72조에 의하여 부여받은 국민투표부의권을 위헌적으로 행사하는 경우에 해당한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 177669,
    "category1": "3) 대통령의 권한",
    "category2": "대통령",
    "question": "대통령에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "헌법 제72조는 대통령에게 국민투표의 실시 여부, 시기, 구체적 부의사항, 설문내용 등을 결정할 수 있는 임의적인 국민투표발의권을 독점적으로 부여하고 있다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8849164457485407,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 138785,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "대통령의 헌법상 지위와 권한",
        "question": "대통령의 헌법상 지위와 권한에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
        "answer": "헌법 제72조는 대통령에게 국민투표의 실시여부, 시기. 구체적 부의사항, 설문내용 등을 결정할 수 있는 임의적인 국민투표발의권을 독점적으로 부여하고 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 140849,
    "category1": "3) 대통령의 권한",
    "category2": "대통령",
    "question": "대통령에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 결정에 의함)",
    "representativeAnswer": "대통령의 긴급재정경제명령은 국가긴급권의 일종으로서 고도의 정치적 결단에 의하여 발동되는 행위이고 그 결단을 존중하여야 할 필요성이 있는 행위라는 의미에서 이른바 통치행위에 속한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.9759559776168679,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 167948,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "대통령의 국가긴급권",
        "question": "대통령의 국가긴급권에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "대통령의 긴급재정경제명령은 국가긴급권의 일종으로서 고도의 정치적 결단에 의하여 발동되는 행위이고 그 결단을 존중하여야 할 필요성이 있는 행위라는 의미에서 통치행위에 속한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 178268,
    "category1": "3) 대통령의 권한",
    "category2": "대통령",
    "question": "대통령에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "대통령은 내란 또는 외환의 죄를 범한 경우를 제외하고는 재직중 형사상의 소추를 받지 아니하나, 민사상 책임은 질 수 있다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8007980942905814,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 167791,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "대통령",
        "question": "대통령에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "대통령은 내란 또는 외환의 죄를 범한 경우를 제외하고는 재직중 형사상의 소추를 받지 아니한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 178270,
    "category1": "3) 대통령의 권한",
    "category2": "대통령",
    "question": "대통령에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "대통령은 법률이 정하는 바에 의하여 훈장 기타의 영전을 수여한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 1.0,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 183417,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "대통령의 권한",
        "question": "대통령의 권한에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "대통령은 법률이 정하는 바에 의하여 훈장 기타의 영전을 수여한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 137977,
    "category1": "3) 대통령의 권한",
    "category2": "대통령과 행정부",
    "question": "대통령과 행정부에 대한 설명으로 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "대통령당선인은 대통령 임기 시작 전에 국회의 인사청문 절차를 거치게 하기 위하여 국무총리 및 국무위원 후보자를 지명할 수 있으며, 이 경우 국무위원 후보자에 대하여는 국무총리 후보자의 추천이 있어야 한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8234130667776555,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 141460,
        "category1": "1) 대통령의 선출·취임·임기",
        "category2": "대통령 당선인의 지위와 권한",
        "question": "대통령 당선인의 지위와 권한에 대한 설명으로 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "대통령당선인은 대통령 임기 시작 전에 국회의 인사청문 절차를 거치게 하기 위하여 국무총리 및 국무위원 후보자를 지명할 수 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 140253,
    "category1": "3) 대통령의 권한",
    "category2": "대통령의 국가긴급권",
    "question": "대통령의 국가긴급권에 대한 설명으로 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "대통령은 내우‧외환‧천재‧지변 또는 중대한 재정‧경제상의 위기에 있어서 국가의 안전보장 또는 공공의 안녕질서를 유지하기 위하여 긴급한 조치가 필요하고 국회의 집회를 기다릴 여유가 없을 때에 한하여 최소한으로 필요한 재정․경제상의 처분을 하거나 이에 관하여 법률의 효력을 가지는 명령을 발할 수 있으며, 이 경우 국회가 폐회 중일 때에는 대통령은 지체 없이 {@국회에 집회를 요구하여야 한다.}",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.9004720055737019,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 140525,
        "category1": "2) 국무위원",
        "category2": "행정부",
        "question": "행정부에 대한 설명으로 옳은 것은?",
        "answer": "대통령은 내우·외환·천재·지변 또는 중대한 재정·경제상의 위기에 있어서 국가의 안전보장 또는 공공의 안녕질서를 유지하기 위하여 긴급한 조치가 필요하고 {@국회의 집회가 불가능한 때에 한하여} 최소한으로 필요한 재정·경제상의 처분을 하거나 이에 관하여 법률의 효력을 가지는 명령을 발할 수 있다.",
        "isTrue": false
      },
      {
        "id": 177113,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "국가긴급권",
        "question": "국가긴급권에 대한 설명으로 가장 적절한 것은?",
        "answer": "대통령은 내우･외환･천재･지변 또는 중대한 재정･경제상의 위기에 있어서 국가의 안전보장 또는 공공의 안녕질서를 유지하기 위하여 긴급한 조치가 필요하고 {@국회의 집회가 불가능한 때에 한하여} 최소한으로 필요한 재정･경제상의 처분을 하거나 이에 관하여 법률의 효력을 가지는 명령을 발할 수 있다.",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 183415,
    "category1": "3) 대통령의 권한",
    "category2": "대통령의 권한",
    "question": "대통령의 권한에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "대통령은 전시ㆍ사변 또는 이에 준하는 국가비상사태에 있어서 병력으로써 군사상의 필요에 응하거나 공공의 안녕질서를 유지할 필요가 있을 때에는 법률이 정하는 바에 의하여 계엄을 선포할 수 있고 이때 {@대통령은 지체 없이 국회에 보고하여 그 승인을 얻어야 한다.}",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.9188230806387317,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 178180,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "question": "다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "대통령은 전시ㆍ사변 또는 이에 준하는 국가비상사태에 있어서 병력으로써 군사상의 필요에 응하거나 공공의 안녕질서를 유지할 필요가 있을 때에는 법률이 정하는 바에 의하여 계엄을 선포할 수 있다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 182505,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "대통령의 권한행사",
        "question": "대통령의 권한행사에 관한 설명 중 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "대통령은 전시ㆍ사변 또는 이에 준하는 국가비상사태에 있어서 병력으로써 군사상의 필요에 응하거나 공공의 안녕질서를 유지할 필요가 있을 때에는 법률이 정하는 바에 의하여 계엄을 선포할 수 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 141473,
    "category1": "3) 대통령의 권한",
    "category2": "대통령의 권한",
    "question": "대통령의 권한에 대한 설명으로 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "대통령은 국회에 출석하여 발언하거나 서한으로 의견을 표시할 수 있으나, 국회에 출석하거나 답변해야 할 의무는 없다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.9453654768468882,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 137594,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "대통령",
        "question": "대통령에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "대통령은 국회에 출석하여 발언하거나 서한으로 의견을 표시할 수 있지만 국회에 출석하거나 답변해야 할 의무는 없다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 142787,
    "category1": "3) 대통령의 권한",
    "category2": "대통령의 권한",
    "question": "대통령의 권한에 대한 설명으로 옳은 것은?",
    "representativeAnswer": "계엄사령관은 계엄의 시행에 관하여 국방부장관의 지휘․감독을 받는다. 다만, 전국을 계엄지역으로 하는 경우와 대통령이 직접 지휘·감독을 할 필요가 있는 경우에는 대통령의 지휘·감독을 받는다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8945350409337154,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 140621,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "계엄",
        "question": "계엄에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "계엄사령관은 계엄의 시행에 관하여 국방부장관의 지휘·감독을 받지만 전국을 계엄지역으로 하는 경우에는 대통령의 지휘·감독을 받는다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 138950,
    "category1": "3) 대통령의 권한",
    "category2": "대통령의 긴급권한",
    "question": "대통령의 긴급권한에 관한 다음 설명 중 가장 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 결정에 의함)",
    "representativeAnswer": "긴급명령의 경우 국회의 집회가 불가능한 때에 한하여 발할 수 있는 반면, 긴급재정경제명령의 경우 국회의 집회가 불가능하지 않더라도 국회의 집회를 기다릴 여유가 없을 때는 발할 수 있다.",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.9006811709205196,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 172774,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "대통령의 국가긴급권",
        "question": "대통령의 국가긴급권에 관한 설명 중 가장 적절한 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "긴급명령의 경우 국회의 집회가 불가능한 때에 한하여 발할 수 있는 반면, 긴급재정경제명령의 경우 국회의 집회가 불가능하지 않더라도 국회의 집회를 기다릴 여유가 없을 때 발할 수 있다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 178297,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "대통령의 긴급권한",
        "question": "대통령의 긴급권한에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "긴급명령은 국회의 집회가 불가능한 때에 한하여 발할 수 있는 반면, 긴급재정경제명령은 국회의 집회가 불가능하지 않더라도 국회의 집회를 기다릴 여유가 없을 때 발할 수 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 187451,
    "category1": "3) 대통령의 권한",
    "category2": "대통령의 법률안거부권",
    "question": "대통령의 법률안거부권에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "대통령은 법률안의 일부에 대하여 또는 법률안을 수정하여 재의를 요구할 수 {@있다}",
    "similarityCount": 4,
    "avgSimilarity": 0.9559718222590027,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 203483,
        "category1": "1. 대통령",
        "category2": "대통령의 법률안재의요구권",
        "question": "대통령의 법률안재의요구권에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "대통령은 법률안의 일부에 대하여 또는 법률안을 수정하여 재의를 요구할 수는 없다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 220078,
        "category1": "1. 대통령",
        "category2": "대통령의 법률안거부권",
        "question": "다음 중 대통령의 법률안거부권에 관한 설명으로 가장 적절하지 않은 것은?",
        "answer": "대통령은 법률안의 일부에 대하여 또는 법률안을 수정하여 재의를 요구할 수 없다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 177117,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "대통령의 법률안 거부권",
        "question": "대통령의 법률안 거부권에 대한 설명으로 가장 적절하지 않은 것은?",
        "answer": "대통령은 법률안의 일부에 대하여 또는 법률안을 수정하여 재의를 요구할 수 없다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 187450,
    "category1": "3) 대통령의 권한",
    "category2": "대통령의 법률안거부권",
    "question": "대통령의 법률안거부권에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "법률안에 이의가 있을 때에는 대통령은 정부에 이송된 때로부터 15일 이내에 이의서를 붙여 국회로 환부하고, 그 재의를 요구할 수 있으며, 국회의 폐회 중에도 또한 같다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.9563137779921794,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 177750,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "대통령",
        "question": "대통령에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "대통령은 법률안에 이의가 있을 때에는 정부에 이송된 후 15일 이내에 이의서를 붙여 국회로 환부하고, 그 재의를 요구할 수 있으며, 국회의 폐회 중에도 또한 같다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 138983,
    "category1": "3) 대통령의 권한",
    "category2": "대통령의 사면, 복권, 감형",
    "question": "대통령의 사면, 복권, 감형에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "형의 집행유예를 선고받은 자에 대하여는 형 선고의 효력을 상실하게 하는 특별사면 또는 형을 변경하는 감형을 하거나 그 유예기간을 단축할 수 있다.",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 1.0000000000000002,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 150566,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "사면 등",
        "question": "사면 등에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "형의 집행유예를 선고받은 자에 대하여는 형 선고의 효력을 상실하게 하는 특별사면 또는 형을 변경하는 감형을 하거나 그 유예기간을 단축할 수 있다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 191853,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "사면",
        "question": "사면에 관한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "형의 집행유예를 선고받은 자에 대하여는 형 선고의 효력을 상실하게 하는 특별사면 또는 형을 변경하는 감형을 하거나 그 유예기간을 단축할 수 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 138263,
    "category1": "3) 대통령의 권한",
    "category2": "대통령의 사면권",
    "question": "대통령의 사면권에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 대법원 판례‧헌법재판소 결정에 의함)",
    "representativeAnswer": "확정판결의 죄에 대하여 일반사면이 있었더라도 일사부재리의 효력은 여전히 존속한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.876128486463444,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 217915,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "대통령의 사면권",
        "question": "대통령의 사면권에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "확정판결의 죄에 대하여 일반사면이 있더라도 일사부재리의 효력은 여전히 존속한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 194133,
    "category1": "3) 대통령의 권한",
    "category2": "대통령의 사면권",
    "question": "대통령의 사면권에 관한 설명으로 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "선고된 형의 전부를 사면할 것인지 또는 일부만을 사면할 것인지를 결정하는 것은 사면권자의 {@전권사항에 속하는 것이 아니라, 사면의 내용에 대한 해석문제에 불과}하다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8042692891991604,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 166771,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "question": "다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "선고된 형 전부를 사면할 것인지 또는 일부만을 사면할 것인지를 결정하는 것은 사면권자의 전권사항에 속하는 것이다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 191852,
    "category1": "3) 대통령의 권한",
    "category2": "사면",
    "question": "사면에 관한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "형의 선고에 따른 기성(旣成)의 효과는 사면, 감형 및 복권으로 인하여 변경되지 아니한다.",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.869547368295253,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 225921,
        "category1": "1. 대통령",
        "category2": "<통치구조> 대통령의 권한과 의무",
        "question": "<통치구조> 대통령의 권한과 의무에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "형의 선고에 따른 기성(成)의 효과는 사면, 감형 및 복권으로 인하여 변경되지 아니한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 138261,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "대통령의 사면권",
        "question": "대통령의 사면권에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 대법원 판례‧헌법재판소 결정에 의함)",
        "answer": "형의 선고에 따른 기성의 효과는 사면, 감형 및 복권으로 인하여 변경되지 아니한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 150568,
    "category1": "3) 대통령의 권한",
    "category2": "사면 등",
    "question": "사면 등에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "특별사면은 국가원수인 대통령이 형의 집행을 면제하거나 선고의 효력을 상실케 하는 시혜적 조치로서, 형의 전부 또는 일부에 대하여 하거나, 중한 형 또는 가벼운 형에 대하여만 할 수도 있다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.9666558407907268,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 178008,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "사면",
        "question": "사면에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "특별사면은 대통령이 형의 집행을 면제하거나 선고의 효력을 상실케 하는 시혜적 조치로서, 형의 전부 또는 일부에 대하여 하거나, 중한 형 또는 가벼운 형에 대하여만 할 수도 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 178179,
    "category1": "3) 대통령의 권한",
    "category2": "설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "question": "다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "대통령은 행정부의 수반으로서 국가가 국민의 생명과 신체의 안전 보호의무를 충실하게 이행할 수 있도록 권한을 행사하고 직책을 수행하여야 하는 의무를 부담한다. 하지만 국민의 생명이 위협받는 재난상황이 발생하였다고 하여 대통령이 직접 구조 활동에 참여하여야 하는 등 구체적이고 특정한 행위의무까지 바로 발생한다고 보기는 어렵다.",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.9767893698564648,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 150570,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "대통령",
        "question": "대통령에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "대통령은 행정부의 수반으로서 국가가 국민의 생명과 신체의 안전 보호의무를 충실하게 이행할 수 있도록 권한을 행사하고 직책을 수행하여야 하는 의무를 부담하지만, 국민의 생명이 위협받는 재난상황이 발생하였다고 하여 대통령이 직접 구조 활동에 참여하여야 하는 등 구체적이고 특정한 행위의무까지 바로 발생한다고 보기는 어렵다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 182506,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "대통령의 권한행사",
        "question": "대통령의 권한행사에 관한 설명 중 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "대통령은 행정부의 수반으로서 국가가 국민의 생명과 신체의 안전 보호의무를 충실하게 이행할 수 있도록 권한을 행사하고 직책을 수행하여야 하는 의무를 부담하지만, 국민의 생명이 위협받는 재난상황이 발생하였다고 하여 대통령이 직접 구조 활동에 참여하여야 하는 등 구체적이고 특정한 행위의무까지 바로 발생한다고 보기는 어렵다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 182215,
    "category1": "3) 대통령의 권한",
    "category2": "위임입법",
    "question": "위임입법에 관한 설명 중 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "헌법이 인정하고 있는 위임입법의 형식은 예시적인 것으로 보아야 할 것이고, 법률이 입법사항을 고시와 같은 행정규칙의 형식으로 위임하더라도 그 행정규칙은 위임된 사항만을 규율할 수 있으므로, 국회입법원칙과 상치되지 않는다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.9999999999999999,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 187683,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "행정입법",
        "question": "행정입법에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "헌법이 인정하고 있는 위임입법의 형식은 예시적인 것으로 보아야 할 것이고, 법률이 입법사항을 고시와 같은 행정규칙의 형식으로 위임하더라도 그 행정규칙은 위임된 사항만을 규율할 수 있으므로 국회입법원칙과 상치되지 않는다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 139360,
    "category1": "3) 대통령의 권한",
    "category2": "위임입법 및 위임입법의 한계",
    "question": "위임입법 및 위임입법의 한계에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "위임조항에서 위임의 구체적 범위를 명확히 규정하고 있지 않다고 하더라도 당해 법률의 전반적 체계와 관련 규정에 비추어 위임조항의 내재적인 위임의 범위나 한계를 객관적으로 분명히 확정할 수 있다면 이를 일반적으로 포괄적인 백지위임에 해당하는 것으로 볼 수 없다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8254799563618791,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 226082,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "행정입법",
        "question": "행정입법에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "법률의 위임조항에서 위임의 구체적 범위를 명확히 규정하고 있지 않으면, 당해 법률의 전반적 체계와 관련규정에 비추어 위임조항의 내재적인 위임의 범위나 한계를 객관적으로 분명히 확정할 수 있다 하더라도, {@이는 포괄적인 백지위임에 해당한다.}",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 134581,
    "category1": "3) 대통령의 권한",
    "category2": "특별사면",
    "question": "특별사면에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "복권은 형의 집행이 끝나지 아니한 자 또는 집행이 면제되지 아니한 자에 대하여는 하지 아니한다.",
    "similarityCount": 4,
    "avgSimilarity": 1.0,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 138985,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "대통령의 사면, 복권, 감형",
        "question": "대통령의 사면, 복권, 감형에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "복권은 형의 집행이 끝나지 아니한 자 또는 집행이 면제되지 아니한 자에 대하여는 하지 아니한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 168630,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "대통령의 사면권",
        "question": "대통령의 사면권에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "복권은 형의 집행이 끝나지 아니한 자 또는 집행이 면제되지 아니한 자에 대하여는 하지 아니한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 185964,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "대통령의 사면권",
        "question": "대통령의 사면권에 관한 설명 중 가장 적절하지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "복권은 형의 집행이 끝나지 아니한 자 또는 집행이 면제되지 아니한 자에 대하여는 하지 아니한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 139313,
    "category1": "3) 대통령의 권한",
    "category2": "행정부",
    "question": "행정부에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "정부에 제출 또는 회부된 정부의 정책에 관계되는 청원의 심사는 국무회의의 심의를 거쳐야 한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8343791211236677,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 134570,
        "category1": "1) 국무총리",
        "category2": "국무총리 또는 국무회의",
        "question": "국무총리 또는 국무회의에 대한 설명으로 옳은 것은?",
        "answer": "정부에 제출 또는 회부된 정부의 정책에 관계되는 청원의 심사는 국무회의의 심의사항에 속한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 138426,
    "category1": "3) 대통령의 권한",
    "category2": "행정입법",
    "question": "행정입법에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "기본권을 제한하는 내용의 입법을 위임할 때에는 법규명령에 위임하는 것이 원칙이고, 고시와 같은 형식으로 입법위임을 할 때에는 법령이 전문적‧기술적 사항이나 경미한 사항으로서 업무의 성질상 위임이 불가피한 사항에 한정된다.",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 1.0,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 149421,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "대통령과 행정부",
        "question": "대통령과 행정부에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "기본권을 제한하는 내용의 입법을 위임할 때에는 법규명령에 위임하는 것이 원칙이고, 고시와 같은 형식으로 입법위임을 할 때에는 법령이 전문적․기술적 사항이나 경미한 사항으로서 업무의 성질상 위임이 불가피한 사항에 한정된다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 187682,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "행정입법",
        "question": "행정입법에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "기본권을 제한하는 내용의 입법을 위임할 때에는 법규명령에 위임하는 것이 원칙이고, 고시와 같은 형식으로 입법위임을 할 때에는 법령이 전문적·기술적 사항이나 경미한 사항으로서 업무의 성질상 위임이 불가피한 사항에 한정된다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 226080,
    "category1": "3) 대통령의 권한",
    "category2": "행정입법",
    "question": "행정입법에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "헌법 제75조에서 근거한 포괄위임금지원칙은 법률에 이미 대통령령 등 하위법규에 규정될 내용 및 범위의 기본사항이 구체적으로 규정되어 있어서 누구라도 당해 법률로부터 하위법규에 규정될 내용의 대강을 예측할 수 있어야 함을 의미하는데, 위임입법이 대법원규칙인 경우에도 수권법률에서 이 원칙을 준수하여야 하는 것은 마찬가지이다.",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.8760540980560936,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 141751,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "행정입법",
        "question": "행정입법에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "포괄위임금지원칙은 법률에 이미 대통령령 등 하위법규에 규정될 내용 및 범위의 기본사항이 구체적으로 규정되어 있어서 누구라도 당해 법률로부터 하위법규에 규정될 내용의 대강을 예측할 수 있어야 함을 의미하는데, {@위임입법이 대법원규칙인 경우에는 수권법률에서 이 원칙을 준수하여야 하는 것은 아니다.}",
        "isTrue": false
      },
      {
        "id": 172073,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "행정입법",
        "question": "행정입법에 대한 설명으로 가장 적절하지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "헌법 제75조에서 근거한 포괄위임금지원칙은 법률에 이미 대통령령 등 하위법규에 규정될 내용 및 범위의 기본사항이 구체적으로 규정되어 있어서 누구라도 당해 법률로부터 하위법규에 규정될 내용의 대강을 예측할 수 있어야 함을 의미하는데, {@위임입법이 대법원규칙인 경우에는 수권법률에 포괄위임금지원칙이 적용되지 않는다}.",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 176333,
    "category1": "3) 대통령의 권한",
    "category2": "행정입법",
    "question": "행정입법에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "법령의 규정이 특정 행정기관에게 법령 내용의 구체적 사항을 정할 수 있는 권한을 부여하면서 권한행사의 절차나 방법을 특정하지 아니한 경우에는 수임 행정기관은 행정규칙이나 규정 형식으로 법령 내용이 될 사항을 구체적으로 정할 수 있다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.92824567718454,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 135527,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "행정입법",
        "question": "행정입법에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "법령의 규정이 특정 행정기관에게 법령 내용의 구체적 사항을 정할 수 있는 권한을 부여하면서 권한행사의 절차나 방법을 특정하지 아니한 경우, 수임 행정기관은 행정규칙이나 규정형식으로 법령 내용이 될 사항을 구체적으로 정할 수 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 177122,
    "category1": "3) 대통령의 권한",
    "category2": "행정입법",
    "question": "행정입법에 대한 설명으로 가장 적절한 것은?(다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "의료기기 판매업자의 「의료기기법」 위반행위 등에 대하여 보건복지가족부령이 정하는 기간 이내의 범위에서 업무정지를 명할 수 있도록 규정한 「의료기기법」 조항은 그 위임사항이 업무정지기간의 범위에 불과하고 형벌에 해당하지 않으므로 위임의 정도가 완화되어 {@포괄위임입법금지원칙에 위배되지 아니한다.}",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.9560466376339873,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 135529,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "행정입법",
        "question": "행정입법에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "의료기기 판매업자의 의료기기법 위반행위 등에 대하여 보건복지가족부령이 정하는 기간 이내의 범위에서 업무정지를 명할 수 있도록 규정한 의료기기법 조항은 그 위임사항이 업무정지기간의 범위에 불과하고 형벌에 해당하지 않으므로 위임의 정도가 완화되어 {@포괄위임금지원칙에 위배되지 아니한다.}",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 177934,
    "category1": "3) 대통령의 권한",
    "category2": "행정입법",
    "question": "행정입법에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "상위법령에서 세부적인 사항을 하위 행정입법에 위임하고 있더라도 하위 행정입법의 제정 없이 상위법령의 규정만으로도 집행이 이루어질 수 있는 경우라면 하위 행정입법을 하여야 할 헌법적 작위의무는 인정되지 않는다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8241245040329862,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 180790,
        "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
        "category2": "헌법 제75조와 제95조에 따른 위임입법과 「헌법재판소법」 제68조 제1항에 의한 헌법소원심판",
        "question": "헌법 제75조와 제95조에 따른 위임입법과 ｢헌법재판소법｣ 제68조 제1항에 의한 헌법소원심판에 관한 설명 중 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "상위법령에서 하위 행정입법의 제정을 예정하고 있더라도 하위 행정입법의 제정 없이 상위법령의 규정만으로도 집행이 이루어질 수 있는 경우에는 하위 행정입법을 하여야 할 헌법적 작위의무는 인정되지 아니한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 226083,
    "category1": "3) 대통령의 권한",
    "category2": "행정입법",
    "question": "행정입법에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "법률에서 위임받은 사항을 전혀 규정하지 아니하고 그대로 재위임하는 것은 허용되지 않으며 위임받은 사항에 관하여 대강을 정하고 그 중의 특정사항을 범위를 정하여 하위 법령에 다시 위임하는 경우에만 재위임이 허용된다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8536305007355554,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 187681,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "행정입법",
        "question": "행정입법에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "법률에서 위임받은 사항을 전혀 규정하지 아니하고 그대로 재위임하는 것은 허용되지 않으며 위임받은 사항에 관하여 대강을 정하면서 특정사항을 범위를 정하여 하위법령에 다시 위임하는 경우에만 재위임이 허용된다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 226037,
    "category1": "3. 감사원",
    "category2": "<통치구조> 감사원",
    "question": "<통치구조> 감사원에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "감사위원이 탄핵소추의 의결을 받았거나 형사재판에 계속되었을 때에는 그 탄핵의 결정 또는 재판이 확정될 때까지 그 권한 행사가 정지된다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8858476668913254,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 134584,
        "category1": "1) 감사원",
        "category2": "감사원",
        "question": "감사원에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "감사위원이 탄핵소추의 의결을 받았거나 형사재판에 계속되었을 때에는 그 탄핵의 결정 또는 재판이 확정될 때까지 그 권한행사가 정지된다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 226036,
    "category1": "3. 감사원",
    "category2": "<통치구조> 감사원",
    "question": "<통치구조> 감사원에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "감사원은 감사 결과 위법 또는 부당하다고 인정되는 사실이 있을 때에는 소속 장관, 감독기관의 장 또는 해당 기관의 장에게 시정&middot;주의 등을 요구할 수 있다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8178913882044049,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 175734,
        "category1": "1) 감사원",
        "category2": "감사원",
        "question": "감사원에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "감사원은 감사 결과 위법 또는 부당하다고 인정되는 사실이 있을 때에는 소속 장관, 감독기관의 장 또는 해당 기관의 장에게 시정ㆍ주의 등을 요구할 수 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 220142,
    "category1": "3. 감사원",
    "category2": "감사원의 구성",
    "question": "다음 중 감사원의 구성에 관한 설명으로 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "원장이 궐위(闕位)되거나 사고(事故)로 인하여 직무를 수행할 수 없을 때에는 감사위원으로 최장기간 재직한 감사위원이 그 권한을 대행한다. 다만, 재직기간이 같은 감사위원이 2명 이상인 경우에는 연장자가 그 권한을 대행한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.9496008703857435,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 177785,
        "category1": "1) 감사원",
        "category2": "감사원의 권한과 운영",
        "question": "감사원의 권한과 운영에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "원장이 궐위(闕位)되거나 사고(事故)로 인하여 직무를 수행할 수 없을 때에는 감사위원으로 최장기간 재직한 감사위원이 그 권한을 대행하며, 재직기간이 같은 감사위원이 2명 이상인 경우에는 연장자가 그 권한을 대행한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 218421,
    "category1": "3. 헌법재판소의 구성과 조직",
    "category2": "헌법재판소",
    "question": "헌법재판소에 대한 설명으로 옳은 것은?",
    "representativeAnswer": "헌법재판소 재판관은 {@헌법재판소장의 제청으로 국회의 동의를 얻어} 대통령이 임명한다",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.9423834562070442,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 167812,
        "category1": "1) 헌법재판소의 구성과 조직",
        "category2": "헌법재판소",
        "question": "헌법재판소에 대한 설명으로 옳은 것은?",
        "answer": "헌법재판소 재판관은 {@헌법재판소장의 제청으로} 대통령이 임명한다.",
        "isTrue": false
      },
      {
        "id": 141307,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "대법원과 헌법재판소 구성",
        "question": "대법원과 헌법재판소 구성에 관한 대통령의 권한에 대한 설명으로 가장 옳은 것은?",
        "answer": "헌법재판소 재판관은 {@헌법재판소장의 제청으로 대통령이 임명한다.}",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 137359,
    "category1": "4) 행정각부",
    "category2": "행정부",
    "question": "행정부에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "중앙행정기관의 장은 법률에서 위임한 사항이나 법률을 집행하기 위하여 필요한 사항을 규정한 대통령령‧총리령‧부령‧훈령‧예규‧고시 등이 {@입법예고}‧제정‧개정 또는 폐지된 때에는 10일 이내에 이를 국회 소관상임위원회에 제출하여야 한다.",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.9184676214950214,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 140238,
        "category1": "2) 국무위원",
        "category2": "행정부",
        "question": "행정부에 대한 설명으로 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "중앙행정기관의 장은 법률에서 위임한 사항이나 법률을 집행하기 위하여 필요한 사항을 규정한 대통령령‧총리령‧부령‧훈령‧예규‧고시 등이 제정‧개정 또는 폐지되었을 때에는 10일 이내에 이를 국회 소관 상임위원회에 제출하여야 한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 141748,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "행정입법",
        "question": "행정입법에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "중앙행정기관의 장은 법률에서 위임한 사항이나 법률을 집행하기 위하여 필요한 사항을 규정한 대통령령‧총리령‧부령‧훈령‧예규‧고시 등이 제정‧개정 또는 폐지되었을 때에는 10일 이내에 이를 국회 소관 상임위원회에 제출하여야 한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 221007,
    "category1": "4.법원의 권한",
    "category2": "대법원",
    "question": "대법원에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "대법관회의는 {@대법관 전원의 과반수 출석과 출석인원 3분의 2 이상의} 찬성으로 의결하며, 의장은 의결에서 표결권을 가지고, 가부동수일 때에는 결정권을 가진다.",
    "similarityCount": 4,
    "avgSimilarity": 0.9020891958577167,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 137874,
        "category1": "1) 법원의 조직",
        "category2": "법원",
        "question": "법원에 대한 설명으로 옳은 것은?",
        "answer": "대법관회의는 대법관 전원의 3분의 2 이상의 출석과 출석인원 과반수의 찬성으로 의결하며, 의장은 의결에서 표결권을 갖고 가부동수일 때에는 결정권을 가진다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 174545,
        "category1": "1) 법원의 조직",
        "category2": "법원",
        "question": "법원에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "대법관회의는 대법관 전원의 3분의 2 이상의 출석과 출석인원 과반수의 찬성으로 의결하며, 의장은 의결에서 표결권을 갖고 가부동수일 때에는 결정권을 가진다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 226058,
        "category1": "2. 법원의 조직",
        "category2": "<통치구조> 법원",
        "question": "<통치구조> 법원에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "대법관회의는 대법관 전원의 3분의 2 이상의 출석과 출석인원 과반수의 찬성으로 의결하고, 의장은 의결에서 표결권을 가지며 가부동수일 때에는 결정권을 가진다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 202894,
    "category1": "4.법원의 권한",
    "category2": "법원",
    "question": "법원에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "단독판사와 합의부의 심판권을 어떻게 분배할 것인지 등에 관한 문제는 기본적으로 입법형성권을 가진 입법자가 사법정책을 고려하여 결정할 사항으로, 입법자는 국민의 권리가 효율적으로 보호되고 재판제도가 적정하게 운용되도록 법원조직에 따른 재판사무 범위를 배분&middot;확정하여야 한다.",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.9018866117730171,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 181386,
        "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
        "category2": "법원",
        "question": "법원에 관한 설명 중 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "단독판사와 합의부의 심판권을 어떻게 분배할 것인지 등에 관한 문제는 기본적으로 입법형성권을 가진 입법자가 사법정책을 고려하여 결정할 사항으로, 입법자는 국민의 권리가 효율적으로 보호되고 재판제도가 적정하게 운용되도록 법원조직에 따른 재판사무 범위를 배분ㆍ확정하여야 한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 229546,
        "category1": "2. 법원의 조직",
        "category2": "<통치구조> 법원",
        "question": "<통치구조> 법원에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "단독판사와 합의부의 심판권을 어떻게 분배할 것인지 등에 관한 문제는 기본적으로 입법형성권을 가진 입법자가 사법 정책을 고려하여 결정할 사항으로, 입법자는 국민의 권리가 효율적으로 보호되고 재판제도가 적정하게 운용되도록 법원조직에 따른 재판사무 범위를 배분⋅확정하여야 한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 202893,
    "category1": "4.법원의 권한",
    "category2": "법원",
    "question": "법원에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "대법원이 법관에 대한 징계처분 취소청구소송을 단심으로 재판하는 경우에는 사실확정도 대법원의 권한에 속하여 법관에 의한 사실확정의 기회가 박탈되었다고 볼 수 없으므로, 법관에 대한 대법원장의 징계처분 취소청구소송을 대법원에 의한 단심재판에 의하도록 한 것은 헌법 제27조 제1항의 재판청구권을 침해하지 아니한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8194284898444819,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 177143,
        "category1": "1) 사법권의 독립 및 한계",
        "category2": "사법권의 독립",
        "question": "사법권의 독립에 대한 설명으로 가장 적절한 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "법관에 대한 대법원장의 징계처분 취소청구소송을 대법원에 의한 단심재판에 의하도록 규정하고 있는 구 ｢법관징계법｣ 조항은 사실확정도 대법원의 권한에 속하여 법관에 의한 사실확정의 기회가 박탈되었다고 볼 수 없으므로 재판청구권을 침해하지 않는다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 224729,
    "category1": "5. 특별심판절차(위헌법률심판)",
    "category2": "<보기>의 (가), (나)에 들어갈 내용",
    "question": "<보기>의 (가), (나)에 들어갈 내용으로 모두 옳은 것은?",
    "representativeAnswer": "(가) 헌법재판소 판례에 따라 인정되는 법률의 효력을 정지시키는 가처분신청\r\n\r\n(나) ｢헌법재판소법｣ 제68조 제2항에 따른 헌법소원심판청구(위헌심사형 헌법소원)",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8387481234533194,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 224731,
        "category1": "5. 특별심판절차(위헌법률심판)",
        "category2": "<보기>의 (가), (나)에 들어갈 내용",
        "question": "<보기>의 (가), (나)에 들어갈 내용으로 모두 옳은 것은?",
        "answer": "(가) 헌법재판소 판례에 따라 인정되는 법률의 효력을 정지시키는 가처분신청\r\n\r\n(나) ｢헌법재판소법｣ 제68조 제1항에 따른 헌법소원심판청구(권리구제형 헌법소원)",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 228549,
    "category1": "5. 특별심판절차(위헌법률심판)",
    "category2": "<통치구조> 위헌법률심판에서 재판의 전제성 요건",
    "question": "<통치구조> 위헌법률심판에서 재판의 전제성 요건에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "당해 사건을 담당하는 법원이 당해 법률의 위헌 여부와 관계없이 각하를 하여야 할 사건이라면 당해 법률이 헌법에 위반되는지의 여부에 따라 당해 사건을 담당하는 법원이 다른 내용의 재판을 하게 되는 경우라고 할 수 없으므로 재판의 전제성이 인정될 수 없다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8207826706900033,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 171095,
        "category1": "1) 위헌법률심판",
        "category2": "위헌법률심판의 적법요건",
        "question": "위헌법률심판의 적법요건에 관한 설명 중 가장 적절하지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "당해 사건을 담당하는 법원이 당해 법률의 위헌 여부와 관계없이 각하하여야 할 사건이라면 당해 법률이 헌법에 위반되는지 여부에 따라 법원이 다른 내용의 재판을 하게 되는 경우라고 할 수 없으므로 재판의 전제성이 인정되지 않는다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 228551,
    "category1": "5. 특별심판절차(위헌법률심판)",
    "category2": "<통치구조> 위헌법률심판에서 재판의 전제성 요건",
    "question": "<통치구조> 위헌법률심판에서 재판의 전제성 요건에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "행정처분에 대한 무효확인소송이나 그 효력 유무를 선결문제로 하는 민사소송에서 행정처분의 근거 법률이 위헌이 될 경우, 그 행정처분이 무효가 될 가능성이 상존하므로, {@그 처분에 대한 취소소송의 제소기간이 지났는지 여부와는 상관없이 행정처분의 근거 법률의 위헌 여부는 제판의 전제가 된다.}",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8185186073101723,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 178231,
        "category1": "1) 위헌법률심판",
        "category2": "법률의 위헌여부심판에서 재판의 전제성",
        "question": "법률의 위헌여부심판에서 재판의 전제성에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "행정처분에 대한 무효확인소송에서 행정처분의 근거 법률이 위헌이 될 경우, 그 행정처분이 무효가 될 가능성이 상존하므로, 그 처분에 대한 취소소송의 제소기간이 지났는지 여부와는 상관없이 행정처분의 근거 법률의 위헌 여부는 {@재판의 전제가 된다.}",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 202862,
    "category1": "6. 특별심판절차(탄핵심판)",
    "category2": "설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "question": "다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "피청구인에 대한 탄핵심판 청구와 동일한 사유로 형사소송이 진행되고 있는 경우에는 재판부는 심판절차를 {@정지하여야 한다.}",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.9104675610151072,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 178130,
        "category1": "1) 탄핵심판",
        "category2": "탄핵제도",
        "question": "탄핵제도에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "피청구인에 대한 탄핵심판 청구와 동일한 사유로 형사소송이 진행되고 있는 경우 재판부는 심판절차를 정지할 수 있다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 225060,
        "category1": "6. 특별심판절차(탄핵심판)",
        "category2": "<통치구조> 탄핵심판",
        "question": "<통치구조> 탄핵심판에 관한 설명 중 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "피청구인에 대한 탄핵심판 청구와 동일한 사유로 형사소송이 진행되고 있는 경우 재판부는 심판절차를 정지할 수 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 202860,
    "category1": "6. 특별심판절차(탄핵심판)",
    "category2": "설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "question": "다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "대통령ㆍ국무총리ㆍ국무위원ㆍ행정각부의장ㆍ헌법재판소재판관ㆍ법관ㆍ중앙선거관리위원회위원ㆍ감사원장ㆍ감사위원기타 법률이 정한 공무원이 그 직무집행에 있어서 헌법이나 법률을 위배한 때에는 국회는 탄핵의 소추를 의결할 수 있다. 탄핵소추는 국회재적의원 3분의 1 이상의 발의가 있어야 하며, 그 의결은 국회재적의원 과반수의 찬성이 있어야 한다. 다만, 대통령에 대한 탄핵소추는 국회재적의원 과반수의 발의와 국회재적의원 3분의 2 이상의 찬성이 있어야 한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.838214422467364,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 182709,
        "category1": "2) 국무위원",
        "category2": "국무총리 및 국무위원",
        "question": "국무총리 및 국무위원에 관한 설명 중 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "국회는 국무총리나 국무위원이 그 직무집행에 있어서 헌법이나 법률을 위배한 때에는 탄핵의 소추를 의결할 수 있고, 그 탄핵소추는 국회재적의원 3분의 1 이상의 발의가 있어야 하며, 그 의결은 국회재적의원 과반수의 찬성이 있어야 한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 219932,
    "category1": "6. 특별심판절차(탄핵심판)",
    "category2": "탄핵소추심판",
    "question": "탄핵소추심판에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "헌법 제65조는 행정각부의 장이 &lsquo;그 직무집행에 있어서 헌법이나 법률을 위배한 때&rsquo;를 탄핵소추사유로 규정하고 있는데, 여기에서 &lsquo;직무&rsquo;란 법제상 소관 직무에 속하는 고유 업무와 사회통념상 이와 관련된 업무를 말하고, 법령에 근거한 행위뿐만 아니라 행정각부의 장의 지위에서 국정수행과 관련하여 행하는 모든 행위를 포괄하는 개념이다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8324756012182446,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 189123,
        "category1": "1) 탄핵심판",
        "category2": "탄핵심판제도",
        "question": "탄핵심판제도에 대한 헌법재판소의 판시내용으로 적절하지않은것은?",
        "answer": "헌법 제65조는 대통령이 ‘그 직무집행에 있어서 헌법이나 법률을 위배한 때’를 탄핵사유로 규정하고 있다. 여기에서 ‘직무’란 법제상 소관 직무에 속하는 고유 업무와 사회통념상 이와 관련된 업무를 말하고, 법령에 근거한 행위뿐만 아니라 대통령의 지위에서 국정수행과 관련하여 행하는 모든 행위를 포괄하는 개념이다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 220261,
    "category1": "6. 특별심판절차(탄핵심판)",
    "category2": "탄핵제도",
    "question": "탄핵제도에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "대통령의 &lsquo;직책을 성실히 수행할 의무&rsquo;는 헌법적 의무에 해당하지만, &lsquo;헌법을 수호해야 할 의무&rsquo;와는 달리 규범적으로 그 이행이 관철될 수 있는 성격의 의무가 아니므로, 원칙적으로 사법적 판단의 대상이 되기는 어렵다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8743474283063457,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 175709,
        "category1": "3) 대통령의 권한",
        "category2": "대통령",
        "question": "대통령에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "대통령의 ‘직책을 성실히 수행할 의무’는 헌법적 의무에 해당하지만, ‘헌법을 수호해야 할 의무’와는 달리 규범적으로 그 이행이 관철될 수 있는 성격의 의무가 아니므로 원칙적으로 사법적 판단의 대상이 되기 어렵다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 203477,
    "category1": "7. 특별심판절차(정당해산심판)",
    "category2": "정당해산심판",
    "question": "정당해산심판에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "헌법재판소가 정당해산심판의 청구를 받은 때에는 직권 또는 청구인의 신청에 의하여 종국결정의 선고 시까지 피청구인의 활동을 정지하는 결정을 할 수 있다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8281623229452713,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 142048,
        "category1": "1) 정당해산심판",
        "category2": "정당해산심판",
        "question": "정당해산심판에 대한 설명으로 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "헌법재판소는 정당해산심판의 청구를 받은 때에는 {@청구인의 신청에 의해서만} 종국결정의 선고 시까지 피청구인의 활동을 정지하는 결정을 할 수 있다.",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 229545,
    "category1": "8. 특별심판절차(권한쟁의심판)",
    "category2": "<통치구조> 권한쟁의심판",
    "question": "<통치구조> 권한쟁의심판에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "시⋅도의 교육⋅학예에 관한 집행기관인 교육감과 해당 지방자치단체 사이의 내부적 분쟁과 관련된 심판청구는 헌법 재판소가 관장하는 권한쟁의심판에 속하지 아니한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.9158222002378519,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 217971,
        "category1": "8. 특별심판절차(권한쟁의심판)",
        "category2": "권한쟁의심판청구",
        "question": "권한쟁의심판청구에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "시․도의 교육․학예에 관한 집행기관인 교육감과 해당 지방자치단체 사이의 내부적 분쟁과 관련된 심판청구는 헌법재판소가 관장하는 권한쟁의심판에 속하지 아니한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 229542,
    "category1": "8. 특별심판절차(권한쟁의심판)",
    "category2": "<통치구조> 권한쟁의심판",
    "question": "<통치구조> 권한쟁의심판에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "피청구인의 장래처분을 대상으로 하는 권한쟁의심판청구는 원칙적으로 허용되지 아니하나, 피청구인의 장래처분이 확실하게 예정되어 있고, 피청구인의 장래처분에 의해서 청구인의 권한이 침해될 위험성이 있어서 청구인의 권한을 사전에 보호해주어야 할 필요성이 큰 예외적인 경우에는 피청구인의 장래처분에 대해서도 권한쟁의심판을 청구할 수 있다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8169032727833677,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 220291,
        "category1": "8. 특별심판절차(권한쟁의심판)",
        "category2": "권한쟁의심판",
        "question": "권한쟁의심판에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
        "answer": "피청구인의 장래처분이 확실하게 예정되어 있고, 피청구인의 장래처분에 의해서 청구인의 권한이 침해될 위험성이 있어서 청구인의 권한을 사전에 보호해 주어야 할 필요성이 매우 큰 예외적인 경우에는, 피청구인의 장래처분에 대해서도 권한쟁의심판을 청구할 수 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 194126,
    "category1": "8. 특별심판절차(권한쟁의심판)",
    "category2": "권한쟁의심판",
    "question": "권한쟁의심판에 관한 설명으로 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "권한쟁의심판에 있어 ‘제3자 소송담당’을 허용하는 명문의 규정이 없는 현행법 체계 하에서 국회의 구성원인 국회의원이 국회의 권한침해를 이유로 권한쟁의심판을 청구할 수는 없다.",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.9366770581187175,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 140417,
        "category1": "1) 권한쟁의심판",
        "category2": "국회의원의 권한쟁의",
        "question": "국회의원의 권한쟁의에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "권한쟁의심판에 있어 ‘제3자 소송담당’을 허용하는 명문의 규정이 없는 현행법 체계 하에서 국회의 구성원인 국회의원이 국회의 권한침해를 이유로 권한쟁의심판을 청구할 수 없다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 186603,
        "category1": "1) 권한쟁의심판",
        "category2": "권한쟁의심판",
        "question": "권한쟁의심판에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "권한쟁의심판에 있어 ‘제3자 소송담당’을 허용하는 명문의 규정이 없는 현행법 체계 하에서 국회의 구성원인 국회의원이 국회의권한침해를 이유로 권한쟁의심판을 청구할 수 없다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 224733,
    "category1": "8. 특별심판절차(권한쟁의심판)",
    "category2": "권한쟁의심판",
    "question": "권한쟁의심판에 관한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "국가기관의 부분 기관이 자신의 이름으로 소속기관의 권한을 주장할 수 있는 &lsquo;제3자 소송담당&rsquo;을 명시적으로 허용하는 법률의 규정이 없는 현행법 체계하에서는 국회의 구성원인 국회의원이 국회의 조약에 대한 체결･비준 동의권의 침해를 주장하는 권한쟁의심판을 청구할 수 없다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8136617527303239,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 138091,
        "category1": "1) 권한쟁의심판",
        "category2": "권한쟁의심판",
        "question": "권한쟁의심판에 대한 설명으로 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
        "answer": "국가기관의 부분기관이 자신의 이름으로 소속기관의 권한을 주장할 수 있는 ‘제3자 소송담당’을 명시적으로 허용하는 법률의 규정이 없는 현행법 체계하에서는 국회의 구성원인 국회의원이 국회의 조약에 대한 체결․비준동의권의 침해를 주장하는 권한쟁의심판을 청구할 수 없다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 219172,
    "category1": "8. 특별심판절차(권한쟁의심판)",
    "category2": "권한쟁의심판",
    "question": "권한쟁의심판에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "법률의 제&middot;개정 행위를 다투는 권한쟁의심판의 경우에는 국회의장이 아닌 국회가 피청구인적격을 가진다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8720926014431085,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 140844,
        "category1": "1) 심판절차의 일반원칙",
        "category2": "헌법재판소의 심판",
        "question": "헌법재판소의 심판에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 결정에 의함)",
        "answer": "법률의 제·개정 행위를 다투는 권한쟁의심판의 경우에는 국회가 피청구인적격을 가진다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 218526,
    "category1": "8. 특별심판절차(권한쟁의심판)",
    "category2": "권한쟁의심판의 적법요건",
    "question": "권한쟁의심판의 적법요건에 관한 설명 중 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "권한쟁의심판청구는 피청구인의 처분 또는 부작위가헌법또는 법률에 의하여 부여받은 청구인의 권한을침해하였거나 침해할 현저한 위험이 있는 때에 한하여 할수있는데, 여기서 &lsquo;처분&rsquo;이란 법적 중요성을 지닌 것에 한하는 것 으로 청구인의 법적 지위에 구체적으로 영향을 미칠 가능성이 있는 행위여야 한다.",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.8506343298050185,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 178042,
        "category1": "1) 권한쟁의심판",
        "category2": "권한쟁의심판",
        "question": "권한쟁의심판에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "권한쟁의심판청구는 피청구인의 처분 또는 부작위가 헌법 또는 법률에 의하여 부여받은 청구인의 권한을 침해하였거나 침해할 현저한 위험이 있는 때에 한하여 할 수 있다. 여기서 ‘처분’이란 법적 중요성을 지닌 것에 한하는 것으로 청구인의 법적 지위에 구체적으로 영향을 미칠 가능성이 있는 행위여야 한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 222890,
        "category1": "8. 특별심판절차(권한쟁의심판)",
        "category2": "<통치구조> 권한쟁의심판의 적법성",
        "question": "<통치구조> 권한쟁의심판의 적법성에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "권한쟁의 심판청구는 피청구인의 처분 또는 부작위가 헌법 또는 법률에 의하여 부여받은 청구인의 권한을 침해하였거나 침해할 현저한 위험이 있는 때에 한하여 이를 할 수 있는데, 여기서 처분이란 법적 중요성을 지닌 것에 한하는 것으로, 청구인의 법적 지위에 구체적으로 영향을 미칠 가능성이 있는 행위여야 한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 225897,
    "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
    "category2": "<통치구조> 「헌법재판소법」 제68조제2항에 따른 헌법소원심판",
    "question": "<통치구조> 「헌법재판소법」 제68조제2항에 따른 헌법소원심판에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "「헌법재판소법」 제68조제2항에 따른 헌법소원심판은 위헌 여부 심판의 제청신청을 기각하는 결정을 통지받은 날부터 30일 이내에 청구하여야 한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8590777490732656,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 186629,
        "category1": "1) 권리구제형 헌법소원",
        "category2": "헌법재판소법 제68조제2항에 따른 헌법소원심판",
        "question": "헌법재판소법 제68조제2항에 따른 헌법소원심판에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "헌법재판소법 제68조제2항에 따른 헌법소원심판은 위헌여부심판의 제청신청을 기각하는 결정을 통지받은 날부터 30일 이내에 청구하여야 한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 180785,
    "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
    "category2": "「헌법재판소법」 제68조 제1항에 의한 헌법소원심판청구의 적법요건",
    "question": "｢헌법재판소법｣ 제68조 제1항에 의한 헌법소원심판청구의 적법요건에 관한 설명 중 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "법학전문대학원의 총 입학정원이 한정되어 있는 상태에서 여성만이 진학할 수 있는 법학전문대학원의 설치를 인가한 것은 남성들이 진학할 수 있는 법학전문대학원의 정원에 영향을 미치므로, 법학전문대학원 입학을 준비 중인 남성들은, 교육부장관이 여성만이 진학할 수 있는 대학에 법학전문대학원 설치를 인가한 처분의 직접적인 상대방이 아니더라도 기본권침해의 자기관련성이 인정된다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.9757663319735963,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 219492,
        "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
        "category2": "헌법재판소법 제68조 제1항에 따른 헌법소원심판에서 청구인의 자기관련성",
        "question": "헌법재판소법 제68조 제1항에 따른 헌법소원심판에서 청구인의 자기관련성에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "법학전문대학원의 총 입학정원이 한정되어 있는 상태에서 여성만이 진학할 수 있는 법학전문대학원의 설치를 인가한것은 남성들이 진학할 수 있는 법학전문대학원의 정원에 영향을 미치므로, 법학전문대학원 입학을 준비 중인 남성들은, 교육부장관이 여성만이 진학할 수 있는 대학에 법학전문대학원 설치를 인가한 처분의 직접적인 상대방이 아니더라도 기본권침해의 자기관련성이 인정된다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 141804,
    "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
    "category2": "「헌법재판소법」 제68조 제1항의 헌법소원심판에서 기본권 침해의 법적 관련성",
    "question": "｢헌법재판소법｣ 제68조 제1항의 헌법소원심판에서 기본권 침해의 법적 관련성에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "법규범이 집행행위를 예정하고 있더라도 법규범의 내용이 집행행위 이전에 이미 국민의 권리관계를 직접 변동시키거나 국민의 법적 지위를 결정적으로 정하는 것이어서 국민의 권리관계가 집행행위의 유무나 내용에 의하여 좌우될 수 없을 정도로 확정된 상태라면 그 법규범의 권리침해의 직접성이 인정된다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 1.0,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 178292,
        "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
        "category2": "헌법소원의 요건",
        "question": "헌법소원의 요건으로서 기본권 침해의 직접성에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "법규범이 집행행위를 예정하고 있더라도 법규범의 내용이 집행행위 이전에 이미 국민의 권리관계를 직접 변동시키거나 국민의 법적 지위를 결정적으로 정하는 것이어서 국민의 권리관계가 집행행위의 유무나 내용에 의하여 좌우될 수 없을 정도로 확정된 상태라면 그 법규범의 권리침해의 직접성이 인정된다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 185666,
    "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
    "category2": "「헌법재판소법」상 청구기간",
    "question": "｢헌법재판소법｣상 청구기간에 관한 설명 중 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "진정입법부작위에 대한 ｢헌법재판소법｣ 제68조 제1항의 헌법소원심판은 그 부작위가 계속되는 한 기간의 제약 없이 적법하게 청구할 수 있다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8916805326348259,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 219459,
        "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
        "category2": "헌법재판소법 제68조 제1항에 따른 헌법소원심판에서 청구기간",
        "question": "헌법재판소법 제68조 제1항에 따른 헌법소원심판에서 청구기간에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "진정입법부작위에 대한 헌법재판소법 제68조 제1항의 헌법소원 심판은 그 부작위가 계속되는 한 기간의 제약 없이 적법하게 청구할 수 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 194122,
    "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
    "category2": "헌법소원심판",
    "question": "헌법소원심판에 관한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "법령의 시행일 이후 일정한 유예기간을 둔 경우, 이에 대한 헌법소원심판 청구기간의 기산점은 그 법령의 시행일이 아니라 유예기간 경과일이다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8265807719614998,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 176369,
        "category1": "1) 심판절차의 일반원칙",
        "category2": "헌법재판",
        "question": "헌법재판에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "유예기간을 두고 있는 법령의 경우, 헌법소원심판 청구기간의 기산점은 그 법령의 시행일이 아니라 유예기간 경과일이다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 172805,
    "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
    "category2": "헌법소원심판",
    "question": "헌법소원심판에 관한 설명 중 가장 적절하지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "「헌법재판소법」 제68조 제2항에 의한 헌법소원은 법률의 위헌성을 적극적으로 다투는 제도이므로 법률의 부존재 즉 입법부작위를 다투는 것은 그 자체로 허용되지 아니한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 1.0,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 138330,
        "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
        "category2": "헌법소원심판",
        "question": "헌법소원심판에 대한 설명으로 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "헌법재판소법 제68조 제2항에 의한 헌법소원은 법률의 위헌성을 적극적으로 다투는 제도이므로 법률의 부존재 즉, 입법부작위를 다투는 것은 그 자체로 허용되지 아니한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 194119,
    "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
    "category2": "헌법소원심판",
    "question": "헌법소원심판에 관한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "｢헌법재판소법｣ 제68조 제2항에 따른 헌법소원심판은 위헌 여부 심판의 제청신청을 기각하는 결정을 통지받은 날부터 30일 이내에 청구하여야 한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8188011713822749,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 142085,
        "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
        "category2": "헌법재판소법 제68조 제2항에 의한 헌법소원심판",
        "question": "헌법재판소법 제68조 제2항에 의한 헌법소원심판에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "이 경우 당사자는 위헌 여부 심판의 제청신청을 기각하는 결정을 통지받은 날부터 30일 이내에 청구하여야 한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 172122,
    "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
    "category2": "헌법소원심판",
    "question": "헌법소원심판에 대한 설명으로 가장 적절한 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "행정권력의 부작위에 대한 헌법소원에 있어서 ‘헌법에서 유래하는 작위의무가 특별히 구체적으로 규정되어 있는 경우’라 함은 헌법상 명문으로 공권력 주체의 작위의무가 규정되어 있는 경우, 헌법의 해석상 공권력 주체의 작위의무가 도출되는 경우, 공권력 주체의 작위의무가 법령에 구체적으로 규정되어 있는 경우 등을 포괄한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.9011295795269231,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 166708,
        "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
        "category2": "행정부작위",
        "question": "행정부작위에 대한 헌법소원에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "공권력의 주체에게 헌법에서 유래하는 작위의무가 특별히 구체적으로 규정되어 있다는 것은, 헌법상 명문으로 공권력주체의 작위의무가 규정되어 있는 경우, 헌법의 해석상 공권력 주체의 작위의무가 도출되는 경우, 공권력 주체의 작위의무가 법령에 구체적으로 규정되어 있는 경우 등을 포괄한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 194123,
    "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
    "category2": "헌법소원심판",
    "question": "헌법소원심판에 관한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "헌법소원심판을 청구하려는 자가 변호사를 대리인으로 선임할 자력이 없는 경우에는 헌법재판소에 국선대리인을 선임하여 줄 것을 신청할 수 있다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 1.0,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 225898,
        "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
        "category2": "<통치구조> 「헌법재판소법」 제68조제2항에 따른 헌법소원심판",
        "question": "<통치구조> 「헌법재판소법」 제68조제2항에 따른 헌법소원심판에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "헌법소원심판을 청구하려는 자가 변호사를 대리인으로 선임할 자력이 없는 경우에는 헌법재판소에 국선대리인을 선임하여 줄 것을 신청할 수 있다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 140297,
    "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
    "category2": "헌법소원심판의 적법 요건",
    "question": "헌법소원심판의 적법 요건에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "법령에 근거한 구체적인 집행행위가 재량행위인 경우에 법령은 집행기관에게 기본권침해의 가능성만을 부여할 뿐 법령 스스로가 기본권의 침해행위를 규정하고 행정청이 이에 따르도록 구속하는 것이 아니고, 이때의 기본권의 침해는 집행기관의 의사에 따른 집행행위, 즉 재량권의 행사에 의하여 비로소 이루어지고 현실화되므로 이러한 경우에는 법령에 의한 기본권침해의 직접성이 인정될 여지가 없다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8555661447099794,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 150598,
        "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
        "category2": "헌법소원",
        "question": "헌법소원에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "법령에 근거한 구체적인 집행행위가 재량행위인 경우에 법령은 집행기관에게 기본권 침해의 가능성만 부여할 뿐, 법령 스스로가 기본권의 침해행위를 규정하고 행정청이 이에 따르도록 구속하는 것이 아니고, 이때의 기본권의 침해는 집행기관의 의사에 따른 집행행위, 즉 재량권의 행사에 의하여 비로소 이루어지고 현실화되므로 이러한 경우에는 법령에 의한 기본권 침해의 직접성이 인정되지 않는다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 220531,
    "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
    "category2": "헌법소원심판의 청구기간",
    "question": "헌법소원심판의 청구기간에 대한 현행 ｢헌법재판소법｣의 규정 중 ㉠∼㉣에 들어갈 내용을 바르게 나열한 것은?",
    "representativeAnswer": "60일 180일 30일 14일",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.9999999999999999,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 220532,
        "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
        "category2": "헌법소원심판의 청구기간",
        "question": "헌법소원심판의 청구기간에 대한 현행 ｢헌법재판소법｣의 규정 중 ㉠∼㉣에 들어갈 내용을 바르게 나열한 것은?",
        "answer": "60일 180일 14일 30일",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 134596,
    "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
    "category2": "헌법소원심판청구의 적법성",
    "question": "헌법소원심판청구의 적법성에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "행정권력의 부작위에 대한 헌법소원은 공권력의 주체에게 헌법에서 유래하는 작위의무가 특별히 구체적으로 규정되어, 이에 의거하여 기본권의 주체가 행정행위 내지 공권력의 행사를 청구할 수 있음에도 공권력의 주체가 그 의무를 해태하는 경우에 한하여 허용된다.",
    "similarityCount": 5,
    "avgSimilarity": 0.8851296156518257,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 138316,
        "category1": "1) 권리구제형 헌법소원",
        "category2": "헌법소원심판에 의한 행정작용의 통제",
        "question": "헌법소원심판에 의한 행정작용의 통제에 대한 설명으로 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "행정권력의 부작위에 대한 헌법소원은 공권력의 주체에게 헌법에서 유래하는 작위의무가 특별히 구체적으로 규정되어 이에 의거하여 기본권의 주체가 행정행위를 청구할 수 있음에도 공권력의 주체가 그 의무를 해태하는 경우에 허용된다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 166706,
        "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
        "category2": "행정부작위",
        "question": "행정부작위에 대한 헌법소원에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "행정권력의 부작위에 대한 헌법소원은 공권력의 주체에게 헌법에서 유래하는 작위의무가 특별히 구체적으로 규정되어 이에 의거하여 기본권의 주체가 행정행위 내지 공권력의 행사를 청구할 수 있음에도 공권력의 주체가 그 의무를 해태하는 경우에 허용된다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 180631,
        "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
        "category2": "헌법소원심판청구",
        "question": "헌법소원심판청구에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "행정권력의 부작위에 대한 헌법소원은 공권력의 주체에게 헌법에서 유래하는 작위의무가 특별히 구체적으로 규정되어 이에 의거하여 기본권의 주체가 행정행위 내지 공권력의 행사를 청구할 수 있음에도 공권력의 주체가 그 의무를 해태하는 경우에 한하여 허용된다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 182992,
        "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
        "category2": "헌법소원의 대상",
        "question": "헌법소원의 대상에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "행정권력의 부작위에 대한 헌법소원은 공권력의 주체에게 헌법에서 유래하는 작위의무가 특별히 구체적으로 규정되어 이에 의거하여 기본권의 주체가 행정행위 내지 공권력의 행사를 청구할 수 있음에도 공권력의 주체가 그 의무를 해태하는 경우에 한하여 허용된다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 134594,
    "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
    "category2": "헌법소원심판청구의 적법성",
    "question": "헌법소원심판청구의 적법성에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "법원이 국민참여재판 대상사건의 피고인에게 ‘국민의 형사재판 참여에 관한 규칙’에 따른 피고인 의사의 확인을 위한 안내서를 송달하지 않은 부작위는, {@헌법소원의 대상이 되는 공권력의 행사 또는 불행사에 해당한다.}",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8564665562371949,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 180630,
        "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
        "category2": "헌법소원심판청구",
        "question": "헌법소원심판청구에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "법원이 국민참여재판 대상사건의 피고인에게 ‘국민의 형사재판참여에 관한 규칙’에 따른 피고인 의사의 확인을 위한 안내서를 송달하지 않은 부작위는 {@헌법소원 대상이 되는 공권력의 불행사에 해당한다.}",
        "isTrue": false
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 183382,
    "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
    "category2": "헌법소원의 대상",
    "question": "헌법소원의 대상에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "헌법 해석상 특정인의 기본권을 보호하기 위한 국가의 입법의무가 발생하였음에도 불구하고 입법자가 아무런 입법조치를 취하지 않고 있는 경우 그 입법부작위는 헌법소원의 대상이 될 수 있다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8951588521366798,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 186351,
        "category1": "1) 권리구제형 헌법소원",
        "category2": "입법부작위에 의한 기본권 침해",
        "question": "입법부작위에 의한 기본권 침해에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
        "answer": "헌법 해석상 특정인의 기본권을 보호하기 위한 국가의 입법의무가 발생하였음에도 불구하고 입법자가 아무런 입법조치를 취하지 않고 있는 경우에는 입법부작위가 헌법소원의 대상이 된다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 140291,
    "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
    "category2": "헌법재판",
    "question": "헌법재판에 대한 설명으로 옳은 것은?",
    "representativeAnswer": "헌법소원심판의 청구 후 30일이 지날 때까지 지정재판부의 각하 결정이 없는 때에는 심판에 회부하는 결정이 있는 것으로 본다.",
    "similarityCount": 4,
    "avgSimilarity": 0.9625199039096631,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 135770,
        "category1": "1) 심판절차의 일반원칙",
        "category2": "헌법재판소의 일반심판절차",
        "question": "헌법재판소의 일반심판절차에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 판례에 의함)",
        "answer": "헌법소원심판의 청구 후 30일이 지날 때까지 지정재판부의 각하결정이 없는 때에는 심판에 회부하는 결정이 있는 것으로 본다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 140428,
        "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
        "category2": "헌법재판소의 심판절차",
        "question": "헌법재판소의 심판절차에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "헌법소원심판의 청구 후 30일이 지날 때까지 지정재판부의 각하결정이 없는 때에는 심판에 회부하는 결정이 있는 것으로 본다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 177151,
        "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
        "category2": "헌법재판",
        "question": "헌법재판에 대한 설명으로 가장 적절한 것은?",
        "answer": "헌법소원심판의 청구 후 30일이 지날 때까지 지정재판부의 각하결정이 없는 때에는 심판에 회부하는 결정이 있는 것으로 본다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 183923,
    "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
    "category2": "헌법재판",
    "question": "헌법재판에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "헌법소원심판절차에서 당사자인 사인(私人)은 자신이 변호사 자격이 있는 경우가 아닌 한, 변호사를 대리인으로 선임하여야 한다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8537313760533102,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 137896,
        "category1": "1) 심판절차의 일반원칙",
        "category2": "헌법재판",
        "question": "헌법재판에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "각종 심판절차에서 당사자인 사인(私人)은 자신이 변호사 자격이 있는 경우가 아닌 한, 변호사를 대리인으로 선임하여야 한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 140804,
    "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
    "category2": "헌법재판소법 제68조 제1항에 따른 헌법소원심판의 대상",
    "question": "헌법재판소법 제68조 제1항에 따른 헌법소원심판의 대상에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 결정에 의함)",
    "representativeAnswer": "법원행정처장의 민원인에 대한 법령질의회신은 법규나 행정처분과 같은 법적 구속력을 갖는 것이 아니므로 이에 대한 헌법소원심판청구는 부적법하다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 1.0000000000000002,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 180681,
        "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
        "category2": "헌법재판소법 제68조 제1항에 따른 헌법소원심판의 대상",
        "question": "헌법재판소법 제68조 제1항에 따른 헌법소원심판의 대상에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "법원행정처장의 민원인에 대한 법령질의회신은 법규나 행정처분과 같은 법적 구속력을 갖는 것이 아니므로 이에 대한 헌법소원심판청구는 부적법하다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 180680,
    "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
    "category2": "헌법재판소법 제68조 제1항에 따른 헌법소원심판의 대상",
    "question": "헌법재판소법 제68조 제1항에 따른 헌법소원심판의 대상에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
    "representativeAnswer": "법원의 소액사건 담당판사가 판결 선고 당시 판결이유의 요지를 구술로 설명하지 아니한 부작위는, 판결의 선고행위를 구성하는 행위로서 결국 법원의 재판에 해당하는 것이어서 이를 대상으로 하는 헌법소원심판청구는 부적법하다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8956712029189458,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 140805,
        "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
        "category2": "헌법재판소법 제68조 제1항에 따른 헌법소원심판의 대상",
        "question": "헌법재판소법 제68조 제1항에 따른 헌법소원심판의 대상에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 결정에 의함)",
        "answer": "소액사건 담당판사가 판결을 선고하면서 판결이유의 요지를 구술로 설명하지 아니한 부작위는 판결의 선고행위를 구성하는 행위로서 결국 법원의 재판에 해당하는 것이어서 이를 대상으로 하는 헌법소원심판청구는 부적법하다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 140807,
    "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
    "category2": "헌법재판소법 제68조 제1항에 따른 헌법소원심판의 대상",
    "question": "헌법재판소법 제68조 제1항에 따른 헌법소원심판의 대상에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 헌법재판소 결정에 의함)",
    "representativeAnswer": "헌법재판소법 제68조 제1항에서 규정하고 있는 ‘법원의 재판’에는 군사법원의 재판도 포함된다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 1.0,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 180683,
        "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
        "category2": "헌법재판소법 제68조 제1항에 따른 헌법소원심판의 대상",
        "question": "헌법재판소법 제68조 제1항에 따른 헌법소원심판의 대상에 관한 다음 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
        "answer": "헌법재판소법 제68조 제1항에서 규정하고 있는 ‘법원의 재판’에는 군사법원의 재판도 포함된다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 141250,
    "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
    "category2": "헌법재판소의 심판절차",
    "question": "헌법재판소의 심판절차에 대한 설명으로 가장 옳은 것은?",
    "representativeAnswer": "재판부는 결정으로 다른 국가기관 또는 공공단체 기관에 심판이 필요한 사실을 조회하거나, 기록의 송부나 자료의 제출을 요구할 수 있다. 다만, 재판·소추 또는 범죄수사가 진행 중인 사건의 기록에 대하여는 송부를 요구할 수 없다.",
    "similarityCount": 2,
    "avgSimilarity": 0.8173341460154199,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 177809,
        "category1": "1) 심판절차의 일반원칙",
        "category2": "헌법재판",
        "question": "헌법재판에 대한 설명으로 옳은 것은?",
        "answer": "재판부는 결정으로 다른 국가기관 또는 공공단체의 기관에 심판에 필요한 사실을 조회하거나, 기록의 송부나 자료의 제출을 요구할 수 있으나, 재판ㆍ소추 또는 범죄수사가 진행 중인 사건의 기록에 대하여는 송부를 요구할 수 없다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 218540,
    "category1": "집행부",
    "category2": "행정부",
    "question": "행정부에 관한 설명 중 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에의함)",
    "representativeAnswer": "국무총리가 사고로 직무를 수행할 수 없는 경우에는 {@교육부장관이 겸임하는 부총리, 기획재정부장관이 겸임하는 부총리의 순으로 직무를 대행하고,} 국무총리와 부총리가 모두 사고로 직무를 수행할 수 없는 경우에는 대통령의 지명이 있으면 그 지명을 받은 국무위원이, 지명이 없는 경우에는 ｢정부조직법｣ 제26조 제1항에 규정된 순서에 따른 국무위원이 그 직무를 대행한다.",
    "similarityCount": 3,
    "avgSimilarity": 0.930998041632414,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 142741,
        "category1": "1) 국무총리",
        "category2": "국무총리",
        "question": "국무총리에 대한 설명으로 옳은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "국무총리가 사고로 직무를 수행할 수 없는 경우에는 {@교육부장관이 겸임하는 부총리, 기획재정부장관이 겸임하는 부총리의 순}으로 직무를 대행하고, 국무총리와 부총리가 모두 사고로 직무를 수행할 수 없는 경우에는 대통령의 지명이 있으면 그 지명을 받은 국무위원이 그 직무를 대행한다.",
        "isTrue": false
      },
      {
        "id": 175730,
        "category1": "1) 국무총리",
        "category2": "국무총리",
        "question": "국무총리에 대한 설명으로 옳지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
        "answer": "국무총리가 사고로 직무를 수행할 수 없는 경우에는 기획재정부장관이 겸임하는 부총리, 교육부장관이 겸임하는 부총리의 순으로 직무를 대행하고, 국무총리와 부총리가 모두 사고로 직무를 수행할 수 없는 경우에는 대통령의 지명이 있으면 그 지명을 받은 국무위원이 그 직무를 대행한다.",
        "isTrue": true
      }
    ]
  },
  {
    "representativeId": 225669,
    "category1": "헌법재판소",
    "category2": "<통치구조> 헌법재판소",
    "question": "<통치구조> 헌법재판소에 관한 설명으로 가장 적절하지 않은 것은? (다툼이 있는 경우 판례에 의함)",
    "representativeAnswer": "위헌법률의 심판과 헌법소원에 관한 심판은 {@구두변론}에 의하고, 탄핵의 심판, 정당해산의 심판 및 권한쟁의의 심판은 {@서면심리}에 의한다.",
    "similarityCount": 4,
    "avgSimilarity": 0.9445511320090354,
    "removedAnswers": [
      {
        "id": 170628,
        "category1": "1) 심판절차의 일반원칙",
        "category2": "헌법재판소의 심판절차",
        "question": "헌법재판소의 심판절차에 대한 설명으로 옳은 것은?",
        "answer": "위헌법률의 심판, 헌법소원에 관한 심판 및 {@권한쟁의의 심판은 서면심리}에 의하고, 탄핵의 심판과 정당해산의 심판은 구두변론에 의한다.",
        "isTrue": false
      },
      {
        "id": 221876,
        "category1": "2. 헌법재판소의 지위",
        "category2": "헌법재판소의 심판절차",
        "question": "헌법재판소의 심판절차에 관한 설명으로 옳지 않은 것은?",
        "answer": "탄핵의 심판, 정당해산의 심판 및 권한쟁의의 심판은 구두변론에 의하고, 위헌법률의 심판과 헌법소원에 관한 심판은 서면심리에 의한다.",
        "isTrue": true
      },
      {
        "id": 177149,
        "category1": "9. 특별심판절차(헌법소원심판)",
        "category2": "헌법재판",
        "question": "헌법재판에 대한 설명으로 가장 적절한 것은?",
        "answer": "위헌법률의 심판, 헌법소원에 관한 심판 및 {@권한쟁의의 심판은 서면심리}에 의하고, 탄핵의 심판과 정당해산의 심판은 구두변론에 의한다.",
        "isTrue": false
      }
    ]
  }
]